% !TEX TS-program = lualatex
\documentclass[notoc,notitlepage]{tufte-book}
\usepackage{luatexja}
\usepackage{pxrubrica}
\usepackage{longtable,multirow}
\nonstopmode
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{5}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}
\usepackage{classnotetitle}

\title{JAPAN201RS18 - Second Year Japanese 1}
\author{Johnson Ng （ジョンソン）}
\subtitle{私人ノート}
\credentials{BMath (Hons), Pure Mathematics major, Actuarial Science Minor}
\institution{University of Waterloo}

\usepackage{CJKutf8}
\input{latex-classnotes-preamble.tex}

\newenvironment{lrcases}
  {\left\lbrace\quad\begin{aligned}}
  {\end{aligned}\quad\right\rbrace}
\newenvironment{rcases}
  {\left.\quad\begin{aligned}}
  {\end{aligned}\quad\right\rbrace}

\renewcommand*\rubysize{.6}

\theoremprework{\textcolor{base16-eighties-blue}{\hrule height 2pt}}
\theoremheaderfont{\color{base16-eighties-blue}\normalfont\bfseries}
\theorempostwork{\textcolor{base16-eighties-blue}{\hrule height 2pt}}
\theoremindent10pt
\newtheorem{grammar}{\faBook \enspace 文法}[section]

% \pagecolor{white}
% \color{base16-eighties-dark}

% \hypersetup{
% 	colorlinks=false,
%   allbordercolors=base16-eighties-magenta,
%   pdfborderstyle={/S/U/W 1}
% }

\begin{document}
\hypersetup{pageanchor=false}
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}
\tableofcontents

\chapter{Lecture 1 五月三日（水曜日）}
  \label{chapter:lecture_1_may_03rd_2018}

\section{Potential Forms} % (fold)
\label{sec:potential_forms}

We have the following rule for changing verbs to their potential forms:
\begin{itemize}
  \item る-verb $\to$ られる 
  \item う-verb $\to$ 〜える 
  \item Irregular verbs: くる $\to$ こられる $\quad$ する $\to$ できる
\end{itemize}

\begin{eg}
\hlnotea{る-verbs}
  \begin{itemize}
    \item 食べる $\to$ 食べられる $\to$ 食べられます
    \item 見る $\to$ 見られる $\to$ 見られます
  \end{itemize}
  
\noindent\hlnotea{う-verbs}
  \begin{itemize}
    \item 行く $\to$ 行ける $\to$ 行けます
    \item 飲む $\to$ 飲める $\to$ 飲められます
    \item 話す $\to$ 話せる $\to$ 話せます
  \end{itemize}
\end{eg}

\begin{ex}[げんきII - 37ページ、パートA]
Convert the base forms to their potential forms: \marginnote{We can drop the ら in 〜られる. This was originally colloquial, but has now become the norm that it is acceptable to do this even in written text.} \\
  \begin{tabular}{l l}
    1. はなす $\to$ はなせる   & 2. する $\to$ できる \\
    3. いく $\to$ いける       & 4. ねる $\to$ ねられる \\
    5. くる $\to$ こられる     & 6. みる $\to$ みられる \\
    7. やめる $\to$ やめられる & 8. かりる $\to$ かりられる \\
    9. のむ $\to$ のめる       & 10. まつ $\to$ まてる \\
    11. およぐ $\to$ およげる  & 12. はたらく $\to$ はたらける \\
    13. あむ $\to$ あめる
  \end{tabular}
\end{ex}

\begin{ex}[げんきII - 37ページ、パートB]
  Describe the things that Mary can do.
  \begin{enumerate}
    \item メアリーさんは日本語曲がう歌えます。
    \item メアリーさんはヴァイオリンが弾けます。
    \item メアリーさんは空手道ができます。
    \item メアリーさんは寿司が食べられます。
    \item メアリーさんは料理ができます。
    \item メアリーさんは日本語で電話がかけられます。
    \item メアリーさんは車を運転ができます。
    \item メアリーさんはセーターが編めます。
    \item メアリーさんは日本語で手紙がかけます。
    \item メアリーさんは朝早くで起きられる。
    \item メアリーさんは温かいお風呂に入られる。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section potential_forms (end)

% chapter lecture_1_may_03rd_2018 (end)

\chapter{Lecture 2 五月七日（月曜日）}
  \label{chapter:lecture_2_may_07th_2018}

\section{Vocabulary 1}
\label{sect:vocabulary_1}

\hlnotea{名詞 Nouns}
\marginnote{* are words that appear in dialogues.}

\begin{tabular}{r l l l}
  *  & ウェイター &        & waiter \\
     & おたく     & お宅   & (someone's) house/home \\
     & おとな     & 大人   & adult \\
     & がいこくご & 外国語 & foreign language \\
     & がっき     & 楽曲   & musical instruments \\
     & からて     & 空手   & karate \\
  *  & カレー     &        & curry \\
     & きもの     & 着物   & kimono; Japanese traditional dress \\
  *  & こうこく   & 広告   & advertisement \\
     & こうちゃ   & 紅茶   & black tea \\
     & ことば     & 言葉   & language \\
     & ゴルフ     &        & golf \\
     & セーター   &        & sweater \\
     & ぞう       & 象     & elephant \\
     & バイオリン &        & violin \\
     & バイク     &        & motorcycle \\
     & ぶっか     & 物価   & (consumer) prices \\
     & ぶんぽう   & 文法   & grammar \\
     & べんごし   & 弁護士 & lawyer \\
  *  & ぼしゅう   & 募集   & recruitment \\
  *  & みせ       & 店     & shop; store \\
     & やくざ     &        & \textit{yakuza}; gangster \\
     & やくそく   & 約束   & promise; appointment \\
     & レポート   &        & (term) paper; report \\
  *  & わたくし   & 私     & I (formal)
\end{tabular}

\hlnotea{い終わるの形容詞 | い - adjectives} \\
\begin{tabular}{r l l l}
   & うれしい & 嬉しい & glad \\
   & かなしい & 悲しい & sad \\
   & からい   & 辛い   & hot and spicy; salty \\
   & きびしい & 厳しい & strict \\
   & すごい   &        & incredible; awesome \\
   & ちかい   & 近い   & close; near
\end{tabular}

\hlnotea{な終わるの形容詞 | な - adjectives} \\
\begin{tabular}{r l l l}
  *  & いろいろ（な） &      & various; different kinds of \\
     & しあわせ（な） & 幸せ & happy (lasting happiness) \\
  *  & だめ（な）     &      & no good
\end{tabular}

\hlnotea{う終わるの動詞 | う - verbs} \\
\begin{tabular}{r l l l}
      & あむ             & 編む       & to knit （〜を） \\
      & かす             & 貸す       & to lend; to rent \\
      &                  &            & （\textit{person} に \textit{thing} を） \\
  *   & がんばる         & 頑張る     & to do one's best; to try hard \\
      & なく             & 泣く       & to cry \\
      & みがく           & 磨く       & to brush (teeth); to polish （〜を） \\
      & やくそくをまもる & 約束を守る & to keep a promise
\end{tabular}

\hlnotea{Irregular Verb} \\
\begin{tabular}{r l l l}
      & かんどうする & 感動する & to be moved/touched (by...) \\
      &              &          & （〜に）
\end{tabular}

\section{〜し}

\begin{grammar}[〜し]
\label{grammar:_shi}
  We can use 〜し to conjugate reasons. Te form for using 〜し is:
  \begin{equation*}
    \text{ short form } + \text{ し }
  \end{equation*}
\end{grammar}

\begin{ex}
  Write the present affirmative and present negative tenses for the following, using 〜し and ending. After that, write down the past tense form of the statements.

  \begin{tabular}{l l l}
                   & present affirmative & present negative \\
    おもしろいです & おいしいし          & おいしくないし \\
    きれいです     & きれいだし          & きれいじゃないし \\
    がくせいです   & がくせいだし        & がくせいじゃないし \\
    かんどうする   & かんどうだし        & かんどうじゃないし \\
    たべたいです   & たべたいし          & たべたくないし \\
    すんでいます   & すんでいるし        & すんでいないし \\
    いけます       & いけるし            & いけないし \\
                   & past affirmative    & past negative \\
    おもしろいです & おもしろかったし    & おもしろじゃなかったし \\
    きれいです     & きれいだったし      & きれいじゃなかったし \\
    がくせいです   & がくせいだったし    & がくせいじゃなかったし \\
    かんどうする   & かんどうだったし    & かんどうじゃなかったし \\
    たべたいです   & たべたかったし      & たべたくなかったし \\
    すんでいます   & すんでいたし        & すんでいなかったし \\
    いけます       & いけたし            & いけなかったし
  \end{tabular}
\end{ex}

\begin{ex}[げんき II - 39 ページ、パートA]
\hlnotea{物価が高いし、人がたくさんいるし}

  Answer the questions using 〜し〜し. Examine the ideas in the cues and decide whether you want to answer in the affirmative or negative form.

  Example:
  \begin{align*}
    Q &: \text{日本に住みたいですか。} \\
    A &: \text{（物価が高いです。人がたくさんいます。} \\
      &\to \text{物価が高いし、人がたくさんいるし、住みたくないです。}
  \end{align*}

  \begin{enumerate}
    \item 今週は忙しですか。\\
      （試験があります。宿題がたくさんあります。）\\
      \textbf{答え：} ええ、忙しです、試験があるし、宿題もたくさんあるし。
    \item 新しいアルバイトはいいですか。\\
      （会社に近いです。静かです。）\\
      \textbf{答え：} 会社に近いし、静かだし、新しいアルバイトはいいですよ。
    \item 経済の授業をとりますか。\\
      （先生は厳しいです。長いレポートを書かなきゃいけませ。）\\
      \textbf{答え：} 経済の授業を取りたくないです、先生は厳しいし、長いレポートを書かなきゃいけないし。
    \item 旅行は楽しかったですか。\\
      （たべものはおいしくなかったです。言葉がわかりませんでした。）\\
      \textbf{答え：} 楽しくなかったです、食べ物が美味しくなかったし、言葉がわかりませんだし。
    \item 今晩、パーテイーにいきますか。\\
      （かぜをひいています。昨日もパーティーに行きました。）\\
      \textbf{答え：} 今晩のパーティーに行きません、かぜをひいているし、昨日もパーティーにいっただし。
    \item 日本語の新聞が読めますか。\\
      （漢字が読めません。文法がわかりません。）\\
      \textbf{答え：} 読めないです、漢字が読めないし、文法もわからないし。
    \item 一人で旅行ができますか。\\
      （日本語が話せます。もう大人です。）\\
      \textbf{答え：} できますよ、日本語が話せるし、もう大人だし。
    \item 田中さんが好きですか。\\
      （うそをつきます。約束を守りません。）\\
      \textbf{答え：} あんまり好きじゃないです、うそをつくし、約束を守れないし。
  \end{enumerate}
\end{ex}

\section{〜そうです}%
\label{sec:_soudesu}
% section _soudesu

\begin{grammar}[〜そうです]
\label{grammar:_soudesu}
  「〜そうです」has the ``looks like'' meaning in English. For example,
  \begin{center}
    美味し\hlnoteb{そうです}。 \\
    \hlnoteb{Looks} delicious.
  \end{center}
  The negative form of 〜そうです is 〜なさそうです.

  Another usage of 〜そうです is as follows:
  \begin{center}
    （形容詞） $+$ そう $+$ \hlnoteb{な} $+$ （名詞）
  \end{center}
  For example,
  \begin{center}
    美味しそう\hlnoteb{な}寿司です。
  \end{center}
\end{grammar}

\begin{ex}
  げんき II、42ページ、(III) C　の宿題を練習してください。
\end{ex}

% section _soudesu (end)

\section{漢字}%
\label{sec:kanji}
% section kanji

漢字の歴史と書き方を簡単的に紹介しました。

\begin{note}[Brief History and Information]
  \begin{itemize}
    \item Kanji are Chinese characters.
    \item Kanji were introduced to Japan 1500 years ago, when Japan has yet to have its own writing system.
    \item Both \textit{hiragana} and \textit{katakana} are evolutions of simplified Chinese characters later on.
    \item Kanji represents both meanings and sounds.
    \item (Just as in Chinese,) most Kanji have multiple readings, which can be divided into 2 types:
      \begin{itemize}
        \item \textit{On-yomi} （音読み）(Chinese readings)
          \begin{itemize}
            \item derived from pronunciations in China
            \item some Kanji has more than one \textit{on-yomi} due to temporal and regional variacnes in Chinese pronunciation
          \end{itemize}
        \item \textit{kun-yomi} （訓読み）(Japanese readings)
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{note}

\begin{note}[Forms of Kanji]
  There are roughly 4 types of Kanji based on their formation:
  \begin{itemize}
    \item \hlnotea{Pictograms} - Kanji created from pictures (e.g. 山)
    \item \hlnotea{Simple ideograms} - Kanji made from dots and lines to represent numbers of abstract concepts (e.g. 三、上)
    \item \hlnotea{Compund ideograms} - Kanji made from two or more kanji characters (e.g. 曜)
    \item \hlnotea{Phonetic-ideographic characters} - Kanji made of two parts: a meaning element and a sound element
  \end{itemize}
\end{note}

% section kanji (end)

\chapter{Lecture 3 五月九日（水曜日）}%
\label{chp:lecture_3_wu_yue_jiu_ri_shui_yao_ri}
% chapter lecture_3_wu_yue_jiu_ri_shui_yao_ri

\section{〜てみます}%
\label{sec:_temimasu}
% section _temimasu

\begin{grammar}[〜てみます]
\label{grammar:_temimasu}
  「〜てみます」has the meaning of ``shall try''. For example,
  \begin{center}
    食べ\hlnotea{てみます}。\\
    (I) \hlnotea{shall try} to eat.
  \end{center}
\end{grammar}

\begin{ex}[げんき II - 43ページ、IV パート A]
  Respond to the following sentences using 〜てみる.

  Example:
  \begin{align*}
    A &: \text{この服はすてきですよ。} \\
    B &: \text{じゃあ、着てみます。}
  \end{align*}

  \begin{enumerate}
    \item 経済の授業はおもしろかったですよ。 \\
      \textbf{答え：} じゃあ、取ってみます。
    \item あの映画を見て泣きました。 \\
      \textbf{答え：} じゃあ、見てみます。
    \item このほんはかんどうしました。 \\
      \textbf{答え：} じゃあ、読んでみます。
    \item このケーキはおいしいですよ。 \\
      \textbf{答え：} じゃあ、食べてみます。
    \item 東京はおもしろかったですよ。 \\
      \textbf{答え：} じゃあ、行ってみます。
    \item このCDはよかったですよ。 \\
      \textbf{答え：} じゃあ、聞いてみます。
    \item この辞書は便利でしたよ。 \\
      \textbf{答え：} じゃあ、使ってみます。/ じゃあ、買ってみます。
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[げんき II - 43-44 ページ、IV パート B]
  You are at a shopping center. Ask store attendants whether you can try out the following, using appropriate verbs.

  Example:
  \begin{align*}
    \text{Customer} &: \text{すみません。使ってもいいですか。} \\
    \text{Store attendant} &: \text{どうぞ、使ってみてください。}
  \end{align*}

  \begin{enumerate}
    \item （服）\\
      お客様：すみません。ワンピースを着てみてもいいですか。\\
      店員：どうぞ、着てみてください。
    \item （椅子）\\
      お客様：すみません。椅子に座ってもいいですか。\\
      店員：どうぞ、座ってください。
    \item （ギター）\\
      お客様：すみません。ギターを弾いてみてもいいですか。\\
      店員：どうぞ、弾いてみてください。
    \item （自転車）\\
      お客様：すみません。自転車に乗ってみてもいいですか。\\
      店員：どうぞ、乗ってみてください。
    \item （靴）\\
      お客様：すみません。靴を履いてみてもいいですか。\\
      店員：どうぞ、履いてみてください。
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[げんき II - 44ページ、IV パート C]
  Talk about what you want to try in the following places.

  Example: インド (India)
  \begin{align*}
    A &: \text{インドに行ったことがありますか。} \\
    B &: \text{いいえ。ありません。でも、行ってみたいです。} \\
    A &: \text{そうですか。インドで何がしたいですか。} \\
    B &: \text{インドで象を見たり、ヨガ(Yoga)を習ったりしてみたいです。}
  \end{align*}

  \begin{enumerate}
    \item ケンア (Kenya)
      \begin{align*}
        A &: \text{ケニヤに行ったことがありますか。} \\
        B &: \text{いいえ。ありません。でも、行ってみたいです。} \\
        A &: \text{そうですか。ケニャで何がしたいですか。} \\
        B &: \text{ケニヤでサバンナの\ruby[j]{日暮}{ひ|ぐ}れと\ruby[j]{野生動物}{や|せい|どう|ぶつ}を見たり、お\ruby[j]{寺}{てら}を行ったりしてみたいです。}
      \end{align*}
    \item 東京
      \begin{align*}
        A &: \text{東京に行ったことがありますか。} \\
        B &: \text{はい、去年五月に行きました。} \\
        A &: \text{そうですか。何がしたんですか。} \\
        B &: \text{ラーメンとつけ\ruby[j]{麺}{めん}を食べたり、\ruby[j]{周}{まわ}りの観光地に行ったりしていた。}
      \end{align*}
    \item タイ (Thailand)
      \begin{align*}
        A &: \text{タイに行ったことがありますか。} \\
        B &: \text{いいえ、行ったことないです。でも、行ってみたいです。} \\
        A &: \text{そうですか。タイで何がしたいですか。} \\
        B &: \text{タイでメコン川に遊んたり、トムヤムを食べたりしてみたいです。}
      \end{align*}
    \item ブラジル (Brazil)
      \begin{align*}
        A &: \text{ブラジルに行ったことがありますか。} \\
        B &: \text{いいえ、ないです。でも、行ってみたいです。} \\
        A &: \text{そうですか。ブラジルで何がしたいですか。} \\
        B &: \text{ブラジルで\ruby[j]{滝}{たき}を見たり、山を\ruby[j]{乗}{の}ったりしてみたいです。}
      \end{align*}
    \item チベット (Tibet)
      \begin{align*}
        A &: \text{チベットに行ったことがありますか。} \\
        B &: \text{いいえ、ないです。でも、行ってみたいです。} \\
        A &: \text{そうですか。チベットで何がしたいですか。} \\
        B &: \text{チベットでお寺を見たり、\ruby[j]{自然}{しぜん}を近づくたりしてみたいです。}
      \end{align*}
    \item Your own
      \begin{align*}
        A &: \text{マレシアに行ったことがありますか。} \\
        B &: \text{はい、ありますよ。} \\
        A &: \text{そうですか。マレシアで何がしたんですか。} \\
        B &: \text{マレシアで美味しい食べ物を食べたり、海で泳いでたりしていました。}
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section _temimasu (end)

% chapter lecture_3_wu_yue_jiu_ri_shui_yao_ri (end)

\chapter{Lecture 4 五月十四日（月曜日）}%
\label{chp:lecture_4_wu_yue_shi_si_ri_yue_yao_ri}
% chapter lecture_4_wu_yue_shi_si_ri_yue_yao_ri

\section{〜なら}%
\label{sec:_nara}
% section _nara

\begin{grammar}[なら]
\label{grammar:nara}
  A statement of the form "noun A なら predicate X" says that the predicate X \textit{applies only to} A and is not more generally valid. The main ideas of a なら sentence, in other words, are contrast (as in Situation 1) and limitation (as in Situation 2).
\end{grammar}

\begin{eg}[Situation 1]\label{eg:nara_situation_1}
\noindent    Q : ブラジルに行ったことがありますか。 \\
\noindent \quad\enspace Have you ever been to Brazil? \\
\noindent    A : チリ\underline{なら}行ったことがありますが、ブラジルはいったことがありません。\sidenote{
  \begin{note}
    Optionally, we can keep the particle に before なら in this example. Particles such as に, で, and から may, but do not have to, intervene between the noun and なら, while は, が, and を never go with なら.
  \end{note}
  } \\
\noindent \quad\enspace I've been to Chile, but never to Brazil. 
\end{eg}

\begin{eg}[Situation 2]\label{eg:nara_situation_2}
\noindent Q : 日本語がわかりますか。\\
\noindent \quad\enspace Do you understand Japanese? \\
\noindent A : ひたがな\underline{なら}わかります。\\
\noindent \quad\enspace If it is (written) in hiragana, yes.
\end{eg}

\begin{note}
  \marginnote{The examples illustrate a good way to keep the conversation ball rolling by adding related information to a question that can simply be answered with a no. Q can then use the ``positive'' information received from A to continue the conversation, instead of just ending the conversation or have a difficult time continuing it.}
  ならintroduces a sentence that says something ``positive'' about the item that is contrasted. In the first situation above, なら puts Chile in a positive light, and in constrast with Brazil, which the question was originally about. In the second situation, a smaller part, namely \textit{hiragana}, is brought up and contrasted with a larger area, namely, the language as  whole. 
\end{note}

\begin{ex}[げんき II - 44 ページ、V パート A]
  Answer the questions as in the example.

  \textbf{例：} \\
  \noindent Q: メアリーさんはけさ、コーヒーを飲みますか。\\
  \noindent A: ($\circ$ tea $\times$ coffee) \\
  \noindent \quad\enspace $\to$ \ruby[j]{紅茶}{こう|ちゃ}なら飲みましたが、コーヒーは\sidenote{
    \begin{note}
      It is entirely okay for us to use は here instead of を as we would normally do, since we are trying to make a comparison between コーヒー and 紅茶.
    \end{note}
  }飲みませんでした。

  \begin{enumerate}
    \item メアリーさんはバイクに乗れますか。($\circ$ bicycle $\times$ motorbike) \\
      \textbf{答え：}自転車なら乗れますが、バイクには乗れません。 
    \item メアリーさんはニュージーランドに行ったことありますか。($\circ$ Australia $\times$ New Zealand) \\
      \textbf{答え：}オーストラリアなら行ったことありますが、ニュージーランドはまだ行ったことありません。 
    \item メアリーさんはゴルフをしますか。($\circ$ tennis $\times$ golf) \\
      \textbf{答え：}テニスならしますが、ゴルフはしたことないです。
    \item けんさんは日本の\ruby[j]{経済}{けい|ざい}に\ruby[j]{興味}{きょう|み}がありますか。($\circ$ history $\times$ economics) \\
      \textbf{答え：}歴史なら興味がありますが、経済はあまり興味がありません。 
    \item けんさんは\ruby[j]{彼女}{かのじょ}がいますか。($\circ$ friend $\times$ girlfriend) \\
      \textbf{答え：}友達ならいますが、彼女はいません。 
    \item けんさんは土曜日に出かけられますか。($\circ$ Sunday $\times$ Saturday) \\
      \textbf{答え：}日曜日なら出かけられますが、土曜日はちょっといけません。 
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[げんき II - 45 ページ、V パート B]
  Answer the following questions. Use 〜なら whenever possible.

  \textbf{例：}\\
  \noindent Q: スポーツをよく見ますか。\\
  \noindent A: ええ、\ruby[j]{野球}{や|きゅう}なら見ます。/いいえ、見ません。

  \begin{enumerate}
    \item 外国語ができますか。\\
      \textbf{答え：}はい、中国語、英語、マレー語、広東語と台湾語ならできます。 
    \item アルバイトをしたことがありますか。\\
      \textbf{答え：}はい、\ruby[j]{官公庁}{かん|こう|ちょう} にデータ\ruby[j]{分析}{ぶん|せき}の仕事がしたことがあります。
    \item 日本の料理が作れますか。\\
      \textbf{答え：}いいえ、 日本の料理が好きですが、作れません。
    \item 有名人に会ったことがありますか。\\
      \textbf{答え：}いいえ、そういう\ruby[j]{機会}{き|かい}がないです。 
    \item \ruby[j]{楽器}{がっ|き}できますか。\\
      \textbf{答え：}いいえ。でも、ギータなら前に\ruby[j]{学}{まな}びました。 
    \item お金を\ruby[j]{貸}{か}せますか。\\
      \textbf{答え：}お金を貸せませんが、何のお\ruby[j]{手伝}{て|つだ}いをほしいですか。 
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section _nara (end)

\section{一週間に三回}%
\label{sec:yi_zhou_jian_nisan_hui_}
% section yi_zhou_jian_nisan_hui_

\begin{grammar}[(period) に (frequency)]
\label{grammar:_period_ni_frequency_}
  We can describe the frequency of events over a period of time using the following framework:
  \begin{center}
    (period) に (frequency) \qquad (frequency) per (period)
  \end{center}
\end{grammar}

\begin{eg}
\noindent 私は\underline{一週間に三回}髪を\ruby[j]{洗}{あら}います。\\
\noindent 私は\underline{一ヶ月に一回}家族に電話をかけます。\\
\noindent 父は\underline{一年に二回}旅行します。
\end{eg}

\begin{ex}[げんき II - 45 ページ、VI パートA]
  Express the following activities and their frequencies as in the given example.

  \textbf{例：} \\
  eat twice a day \\
  一日に二回食べます。

  \begin{enumerate}
    \item brush (teeth) twice a day \\
      $\to$ 一日に三回\ruby[j]{歯}{は}を\ruby[j]{磨}{みが}きます。
    \item sleep seven hours a day \\
      $\to$ 一日に七時寝ます。
    \item study three hours a day \\
      $\to$ 一日に三時勉強します。
    \item do house chores once a week \\
      $\to$ 一週間に一回\ruby[j]{家事}{か|じ}をします。
    \item do the laundry twice a week
      $\to$ 一週間に二回洗濯します。
    \item do part-time job three days a week \\
      $\to$ 一週間に三日アルバイトをします。
    \item go to school five days a week \\
      $\to$ 一週間に五日学校に行きます。
    \item go to the movies once a month \\
      $\to$ 一ヶ月に一回\ruby[j]{映画館}{えい|が|かん}に行って、映画を見ます。
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[げんき II - 46 ページ、 VI パート B]
  From the last exercise, create questions above the given activities using the following method:
  \begin{equation*}
    \begin{lrcases} 一日 \\ 一週間 \\ 一ヶ月 \end{lrcases} に \begin{lrcases} 何回 \\ 何時間 \\ 何日 \end{lrcases} 〜ますか
  \end{equation*}

  \textbf{例：} \\
\noindent A: Bさんは一日に何回食べますか。 \\
\noindent B: そうですね。たいてい一日に二回食べます。朝食は食べません。
\end{ex}

% section yi_zhou_jian_nisan_hui_ (end)

% chapter lecture_4_wu_yue_shi_si_ri_yue_yao_ri (end)

\chapter{Lecture 5 五月十六日（水曜日）}%
\label{chp:lecture_5_wu_yue_shi_liu_ri_shui_yao_ri_}
% chapter lecture_5_wu_yue_shi_liu_ri_shui_yao_ri_

\begin{ex}[げんき II - 47 ページ、VII パート A]
  Answer the following questions.

  \begin{enumerate}
    \item 子供の時に何ができましたが。何ができませんでしたか。
    \item 百円で何が買えますか。
    \item どこに行ってみたいですか。どうしてですか。
    \item 子供の時、何がしてみたかったですか。
    \item 今、何がしてみたいですか。
    \item 一日に何時間ぐらい勉強しますか。
    \item 一週間に何回レストランに行きますか。
    \item 一ヶ月にいくらぐらい使いますか。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% chapter lecture_5_wu_yue_shi_liu_ri_shui_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 6 五月二十二日（火曜日）}%
\label{chp:lecture_6_wu_yue_er_shi_er_ri_huo_yao_ri_}
% chapter lecture_6_wu_yue_er_shi_er_ri_huo_yao_ri_

\section{ほしい}
\label{sec:hoshii}
% section hoshii

\begin{grammar}[ほしい]
\label{grammar:hoshii}
  ほしい means ``(I) want (something)''. It is an \hlnotea{い - adjective} and conjugates as such. The object of desire is usually follwoed by the particle が. \hlnoteb{In negative sentences}, the particle は is also used.

  いい漢字の辞書が\hlnotec{ほしいです}。\\
  I want a good kanji dictionary. \\
  子供の時、ゴジラのおもちゃが\hlnotec{\ruby[j]{欲}{ほ}しかったです}。\\
  When I was young, I wanted a toy Godzilla. \\
  お金はあまり\hlnotec{欲しくないです}。\\
  I don't have much desire for money.

  \begin{center}
    （私は）　Xが　ほしい \qquad I want X.
  \end{center}

  \noindent ほしい is similar to たい (I want to do...), in that its use is primarily limited to the first person, the speaker. These words are called ``\hlnoteb{private predicates},'' and they refer to the inner sensations which are known only to the person feeling them. Everyone else needs to rely on observations and guesses when they want to claim that ``person X wnats such and such.'' Japanese grammar, ever demanding that everything be stated in explicit terms, therefore calls for an extra device for sentences with private predicates as applied to the second or third person.\sidenote{Among the words we have learned so far, 悲しい (sad), いれしい (glad), and 痛い (painful) are private predicates. The observations we make about ほしい below apply to these words as well.}

  \noindent You can quote the people who say that they are feeling these sensations.

  ロバートさんはパソコンが\hlnotec{ほしい}\hlnotea{と言っています}。 \\
  Robert says he wants a computer.

  \noindent You can make clear that you are only making a guess.

  京子さんはクラシックの\ruby[j]{CD}{シーディー}が\hlnotec{ほしくない}\hlnotea{でしょう}。\\
  It is likely that Kyoko does not want a CD of classical music.

  \noindent Or you can use the special construction which says that you are making an observation of a person feeling a private-predicate sensation. In an earlier lesson (in JAPAN102R), we were introduced to the verb \hlnotea{たがる}. which replaces たい.

  智子さんは英語を習いたがっています。\\
  (I understand that) Tomoko wants to study English.

  \noindent ほしい too has a special verb counterpart, ほしがる. It conjugates as an \textit{u}-verb and is usually used in the form 欲しがっている, to describe an observation that the speaker currently thinks holds true. Unlike ほしい, the particle after the object of desire is を.

  トムさんは友達を\hlnotec{欲しがっています}。\\
  (I understand that) Tom wants a friend.
\end{grammar}

\begin{eg}
  \begin{enumerate}
    \item みずさ先生はミニファミコンがほしいと言っていました。
    \item みずさ先生はミニファミコンがほしいと思います。
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{ex}[げんき II - 61 ページ、I パート A]
  Items marked with $\circ$ are what you want, and items marked with $\times$ are what you do not want. Make sentences using ほしい.

  \begin{enumerate}
    \item $\circ$ money \\
      $\to$ お金がほしいです。
    \item $\times$ sweater \\
      $\to$ セーターが欲しくないです。
    \item $\times$ personal computer \\
      $\to$ パソコンは欲しくないです。
    \item $\circ$ motorbike \\
      $\to$ バイクがほしいです。
    \item $\times$ plush toy \\
      $\to$ ぬいぐるみは欲しくないです。
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[げんき II - 61 ページ、I パート B]
  Items marked with $\circ$ are what you wanted when you were a child, and items marked with $\times$ are what you did not want. Make sentences using ほしい.

  \begin{enumerate}
    \item $\circ$ プレーステーション \\
      $\to$ 子供の時、プレーステーションが欲しかったです。
    \item $\times$ 指輪 \\
      $\to$ 子供の時、指輪はほしくなかったです。
    \item $\times$ \ruby[j]{腕}{うで}時計 \\
      $\to$ 子供の時、腕時計は欲しくないです。
    \item $\circ$ おもちゃ \\
      $\to$ 子供の時、おもちゃが欲しかったです。
    \item $\times$ \ruby[j]{花束}{はな|たば} \\
      $\to$ 子供の時、花束がほしくなかったです。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section hoshii (end)

\section{〜かもしれません}%
\label{sec:_kamoshiremasen}
% section _kamoshiremasen

\begin{grammar}[〜かもしれません]
\label{grammar:_kamoshiremasen}
  The usage of かもしれません is similar to that of でしょう that was introduced in Lesson 12 (JAPAN102R), which we use for stating possibilities.

  \noindent かもしれません is placed after the short forms of predicates, in the affirmative and in the negative, in the present as well as the past tense.

  あしたは雨が降るかもしれません。\\
  It may rain tomorrow. \\
  田中さんより、鈴木さんのほうが\ruby[j]{背}{せ}が高いかもしれません。\\
  Suzuki is perhaps taller than Tanaka. \\
  あしたは天気が良くないかもしれません。\\
  The weather may not be good tomorrow. \\
  トムさんは、子供の時、いじわるだったかもしれません。\\
  Tom may have been a bully when he was a kid.

  \noindent Just like でしょう, かもしれません goes directly after a nount or a な - adjective in the present tense affirmative sentences. In other words, だ is dropped in these sentences.

  トムさんはカナダ人だ。\\
  $\to$ トムさんはカナダ人かもしれません。 \\
  Tom is a Canadian. \\
  $\to$ Tom might be a Canadian. \\
  山下先生は犬が嫌いだ。 \\
  $\to$ 山下先生は犬が嫌いかもしれません。\\
  Professor Yamashita is not fond of dogs. \\
  $\to$ It is possible that Professor yamashita is not fond of dogs.

  \textbf{Prssent tense, affirmative} \\
  \begin{equation*}
    \left.\begin{aligned}
      verbs: & 行く \\
      い - adjectives: & 寒い \\
      な - adjectives: & 元気 \\
      noun + です & 学生
    \end{aligned} \quad \right\} \quad かもしれません
  \end{equation*}
\end{grammar}

\begin{ex}[げんき II - 63 ページ、II パート A]
  Use the hints to change the following sentences using 〜かもしれません.

  \begin{enumerate}
    \item 女の人は会社員です。(maybe) \\
      $\to$ 女の人は会社員かもしれません。
    \item 男の人は先生です。(maybe not) \\
      $\to$ 男の人は先生じゃないかもしれません。
    \item 女の人はテニスが上手です。(maybe) \\
      $\to$ 女の人はテニスが上手かもしれません。
    \item 男の人は背が\ruby[j]{低}{ひく}いです。(maybe not) \\
      $\to$ 男の人は背が低くないかもしれません。
    \item 今、寒いです。(maybe not) \\
      $\to$ 今、寒くないかもしれません。
    \item 女の人は今日テニスをします。(maybe) \\
      $\to$ 女の人は今日テニスをするかもしれません。
    \item 男の人と女の人は、今、駅にいます。(maybe not) \\
      $\to$ 男の人と女の人は、今、駅にいないかもしれません。
    \item 男の人は結婚しています。(maybe) \\
      $\to$ 男の人は結婚しているかもしれません。
    \item 男の人と女の人は夫婦です。(maybe not) \\
      $\to$ 男の人と女の人は夫婦じゃないかもしれません。
    \item 女の人は男の人に興味があります。(maybe) \\
      $\to$ 女の人は男の人に興味があるかもしれません。
    \item 女の人は昨日テニスをしました。(maybe)
      $\to$ 女の人は昨日テニスをしたかもしれません。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section _kamoshiremasen (end)

% chapter lecture_6_wu_yue_er_shi_er_ri_huo_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 7 五月二十三日（水曜日）}%
\label{chp:lecture_7_wu_yue_er_shi_san_ri_shui_yao_ri_}
% chapter lecture_7_wu_yue_er_shi_san_ri_shui_yao_ri_

\section{Vocabulary 2}%
\label{sec:vocabulary_2}
% section vocabulary_2

\begin{longtable}{r l l l}
\multicolumn{4}{l}{\hlnotea{名詞 Nouns}} \\
 & あに & 兄 & (my) older brother \\
*& おおやさん & 大家さん & landlord; landlady \\
*& おかえし & お返し & return (as a token of gratitude) \\
 & おくさん & 奥さん & (your/his) wife \\
 & おじさん & & uncle; middle-aged man \\
 & おばさん & & aunt; middle-aged woman \\
 & グラス & & tumbler; glass \\
 & クリスマス & & Christmas \\
 & ごしゅじん & ご主人 & (your/her) husband \\
 & さら & 皿 & plate; dish \\
 & じかん & 時間 & time \\
 & チケット & & ticket \\
*& チョコレート & & chocolate \\
 & トレーナー & & sweat shirt \\
 & ぬいぐるみ & & sutffed animal (e.g. teddy bear) \\
 & ネクタイ & & necktie \\
*& バレンタインデー & & St. Valentine's Day \\
 & ヴィデオカメラ & & camcorder \\
 & ふうふ & 夫婦 & married couple; husband and wife \\
*& ホワイトデー & & "White Day" (yet another gift-giving day) \\
 & マフラー & & winter scarf \\
 & まんが & 漫画 & comic book \\
 & マンション & & \tworow{l}{multistory apartment building;}{condominium}\\
 & みかん & & mandarin orange \\
 & みなさん & 皆さん & everyone; all of you \\
 & ゆびわ & 指輪 & ring \\
 & ラジオ & & radio \\
 & りょうしん & 両親 & parents \\
 & りれきしょ & 履歴書 & r\'esum\'e \\
 $ $\\
\multicolumn{4}{l}{\hlnotea{い終わる形容詞 い - adjectives}} \\
*& ほしい & 欲しい & to want (\textit{thing} が) \\
 $ $ \\
\multicolumn{4}{l}{\hlnotea{な終わる形容詞 な - adjectives}} \\
 & けち（な）& & stingy; cheap \\
 $ $ \\
\multicolumn{4}{l}{\hlnotea{う終わる動詞 う-verbs}} \\
 & おくる & 送る & to send (\textit{person} に \textit{thing} を ) \\
*& にあう & 似合う & \tworow{l}{to look good (on somebody)}{(\textit{thing} が)} \\
 $ $ \\
\multicolumn{4}{l}{\hlnotea{る終わる動詞 る-verbs}} \\
 & あきらめる & 諦める & to give up (〜を) \\
*& あげる & & \tworow{l}{to give (to others)}{(\textit{person} に \textit{thing} を)} \\
*& くれる & & to give (me) (\textit{person} に \textit{thing} を) \\
 & できる & & \tworow{l}{to come into existence; to be made}{(〜が)} \\
 $ $ \\
\multicolumn{4}{l}{\hlnotea{Irregular Verbs}} \\
 & そうだんする & 相談する & to consult (\textit{person} に) \\
 & プロポーズする & & to propose marriage (\textit{person} に) \\
 $ $ \\
\multicolumn{4}{l}{\hlnotea{Adverbs and Other Expressions}} \\
*& おなじ & 同じ & same \\
*& 〜くん & 〜君 & Mr./Ms. ... (casual) \\
*& こんな〜 & & ... like this; this kind of... \\
 & 〜たち & 達 & [makes a noun plural] \\
 & わたしたち & 私達 & we \\
*& ちょうど & & exactly \\
 & どうしたらいい & & what should one do \\
 & よく & & well \\
 $ $ \\
\multicolumn{4}{l}{\hlnotea{Counters}} \\
*& 〜こ & 〜個 & [generic counter for smaller items] \\
 & 〜さつ & 〜冊 & [counter for bound volumes] \\
 & 〜だい & 〜台 & [counter for equipment] \\
 & 〜ひき & 〜匹 & [counter for smaller animals] \\
 & 〜ほん & 〜本 & [counter for long objects]
\end{longtable}

% section vocabulary_2 (end)

\section{あげる/くれる/もらう}%
\label{sec:ageru_kureru_morau}
% section ageru_kureru_morau

\begin{grammar}[あげる/くれる/もらう]
\label{grammar:ageru_kureru_morau}
  Japanese has two verbs for giving. The choice between the pair depends on the direction of the transaction. Refer to the following diagram for a reference of what to use:
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1, transform shape]
    \draw[->,line width=2pt] (-3, 2.5) -- (3,2.5) node[middle,above] {あげる};
    \draw[->,line width=2pt] (3, -2.5) -- (-3,-2.5) node[middle,below] {くれる};
    \draw[-,fill=base16-eighties-light,fill opacity=0.25] (-3,0.5) -- (-3,-0.5) -- (-2,-0.5) -- (-2,0.5) -- (-3,0.5);
    \draw[-,fill=base16-eighties-light,fill opacity=0.25] (-3,1) -- (-3,-1) -- (0,-1) -- (0,1) -- (-3,1);
    \draw[-] (-3,1.5) -- (-3,-1.5) -- (3,-1.5) -- (3,1.5) -- (-3,1.5);
    \node at (-2.5,0) {\text{I}};
    \node at (-1,0) {\text{You}};
    \node at (1.5,0) {\text{Others}};
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  With both あげる and くれる, the giver is the subject of the sentence, and is accompanied by the particle は or が. The recipient is accompanied by the particle に.
  \begin{center}
    (giver) は / が (recipient) に \begin{lrcases}あげる \\ くれる \end{lrcases} \\
    (giver) gives to (recipient)
  \end{center}
  Transactions that are described iwth the verb くれる can also be described in the terms of ``receiving'' or もらう. With もらう, it is the recipient that is the subject of the sentence, with は or が, and the giver is accompanied by the particle に or から.
  \begin{center}
    (recipient) は / が (giver) に / から もらう \\
    (recipient) receives from (giver)
  \end{center}
\end{grammar}

\begin{eg}
Below are some example sentences.
  \begin{enumerate}
    \item わたし\underline{は}その女の人\underline{に}花をあげます。
    \item その女の人\underline{は}男の人\underline{に}時計をあげました。
    \item 両親\underline{が}（私\underline{に}）新しい車をくれるかもしれません。
    \item 私は姉\underline{に}/姉\underline{から}古い辞書をもらえました。
    \item 姉\underline{が}私\underline{に}古い辞書をくれました。
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{note}[くれる is only possible when ``I'' am involved]
  When a transaction takes place between two people other than yourself, the verb to use is normally あげる. くれる is possible only in limited contexts in which you think you yourself have benefited because somebody very close to you has received something. It should be relatively easy for you to identify yourself with a member of your immediate family or a very good friend, for example,
  \begin{center}
    \ruby[j]{大統領}{だい|とう|りょう}が妹に手紙をくれました。
  \end{center}
\end{note}

\begin{note}[もらう and くれる]
  もらう is like くれる and implies that you identify yourself more closely with the recipient than with the giver. Thus it is wrong to use もらう if \textbf{you} receive from \textbf{me}, for example\sidenote{This is one indication that nobody can be completely detached from their ego.} 
  \begin{center}
    $\times$ （あなたは）私から手紙をもらいましたが。
  \end{center}
  You can use もらう for third-party transactions if you can assume the perspective of the recipient.
  \begin{center}
    妹は大統領に手紙をもらいました。
  \end{center}
\end{note}

% section ageru_kureru_morau (end)

% chapter lecture_7_wu_yue_er_shi_san_ri_shui_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 8 五月二十八日（月曜日）}%
\label{chp:lecture_8_wu_yue_er_shi_ba_ri_yue_yao_ri_}
% chapter lecture_8_wu_yue_er_shi_ba_ri_yue_yao_ri_

\section{あげる/くれる/もらう (Continued)}%
\label{sec:ageru_kureru_morau_continued}
% section ageru_kureru_morau_continued

\begin{ex}[げんき II - 66ページ、VパートD]
  Refer to the following diagram and describe who gave what to whom using あげる/くれる/もらう.

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
  \tikzset{
    giveto/.style={midarrow={latex}{0.8},line width=1pt},
    item/.style={midway, rectangle, draw=none, fill=base16-eighties-dark, text=base16-eighties-light},
    name/.style={rectangle, draw, fill=base16-eighties-dark, text=base16-eighties-light}
  }
    \draw[giveto] (0,0) -- (-6.5,3) node[item] {チョコレート};
    \draw[giveto] (-2,3) -- (-6,3) node[item] {トレーナー};
    \draw[giveto] (-2.5,3) -- (0,0) node[item] {ぬいぐるみ};
    \draw[giveto] (0.5,3) -- (0,0) node[item] {手袋};
    \draw[giveto] (0.7,3) -- (3.5,2.3) node[item] {靴};
    \draw[giveto] (2.6,1.7) -- (0,3) node[item] {花束};
    \draw[giveto] (0,0) -- (3,2) node[item] {漫画};
    \draw[giveto] (0,-3) -- (3,-2) node[item] {本};
    \draw[giveto] (0,-3) -- (0,0) node[item] {セーター};
    \draw[giveto] (-5,-3) -- (-3,0) node[item] {ネクタイ};
    \draw[giveto] (-3,0) -- (0,0) node[item] {みかん};
    \node[name] at (0,0) {私};
    \node[name] at (-6,3) {ディエゴ};
    \node[name] at (-2,3) {きょうこ};
    \node[name] at (0,3) {メアリー};
    \node[name] at (3,2) {たけし};
    \node[name] at (3,-2) {スー};
    \node[name] at (0,-3) {ロバート};
    \node[name] at (-3,0) {けん};
    \node[name] at (-5,-3) {ナオミ};
  \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item \textbf{トレーナー} \\
      \textbf{あげる} ：きょうこさんはディエゴさんにトレーナーをあげました。\\
      \textbf{もらう} ：ディエゴさんはきょうこさんにトレーナーをもらいました。

    \item \textbf{チョコレート} \\
      \textbf{あげる} ：ディエゴにチョコレートをあげました。

    \item \textbf{ぬいぐるみ} \\
      \textbf{くれる} ：きょうこさんがぬいぐるみをくれました。\\
      \textbf{もらう} ：私はきょうこさんからぬいぐるみをもらえました。

    \item \textbf{手袋} \\
      \textbf{くれる} ：メアリーさんが手袋をくれました。\\
      \textbf{もらう} ：私はメアリーさんから手袋をもらえました。

    \item \textbf{花束} \\
      \textbf{あげる} ：たけしさんはメアリーさんに花束をあげました。\\
      \textbf{もらう} ：メアリーさんはたけしさんに花束をもらえました。
    
    \item \textbf{靴} \\
      \textbf{あげる} ：メアリーさんはたけしさんに靴をあげました。\\
      \textbf{もらう} ：たけしさんはメアリーさんに靴をもらえました。

    \item \textbf{漫画} \\
      \textbf{あげる} ：たけしさんに漫画を上げました。\\

    \item \textbf{本} \\
      \textbf{あげる} ：ロバートさんはスーさんに本をあげました。\\
      \textbf{もらう} ：スーさんはロバートさんに本をもらえました。

    \item \textbf{セーター} \\
      \textbf{くれる} ：ロバートさんがセーターをくれました。\\
      \textbf{もらう} ：ロバートさんからセーターをもらえました。

    \item \textbf{ネクタイ} \\
      \textbf{あげる} ：ナオミさんはけんさんにネクタイをあげました。\\
      \textbf{もらう} ：けんさんはナオミさんからネクタイをもらえました。

    \item \textbf{みかん} \\
      \textbf{くれる} ：けんさんがみかんをくれました。\\
      \textbf{もらう} ：けんさんにみかんをもらえました。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section ageru_kureru_morau_continued (end)

\section{〜とらどうですか}%
\label{sec:_toradoudesuka}
% section _toradoudesuka

\begin{grammar}[〜たらどうですか]
\label{grammar:_taradoudesuka}
  たらどうですか after a verb conveys \hlnoteb{advice or recommendation}. The initial た in たらどうですか stands for the \hlnoteb{same ending as in the past tence short form} of a verb in the affirmative. In casual speech, たらでどうですか can be shortened to たらどう or たら.

  たらどうですか may sometimes have a \hlwarn{critical tone}, criticizing the person for not having performed the activity already. It is, therefore, safer not to use it unless you have been taped for consulation.

  Also, the pattern is \hlwarn{not used for extending invitations}. If, for example, you want to invite your friend to come visit, you do not want to use たらどうですか, but should use ません.
  \begin{center}
    うちに来ませんか。\\
    $\times$ うちに来たらどうですか。
  \end{center}
\end{grammar}

\begin{eg}
  \begin{enumerate}
    \item もっと勉強したらどうですか。
    \item \ruby[j]{薬}{くすり}をのんだらどうですか。
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{ex}[げんき II - 68ページ、IVパートA]
  Give advice to the people below.
  \begin{itemize}
    \item メアリー：日本で仕事がしたいんです。
      \begin{enumerate}
        \item check newspaper
        \item consult with the teacher
        \item send r\'esum\'e to company
      \end{enumerate}
    \item ジョン：彼女がほしいです。でも、できないんです。
      \begin{enumerate}
        \setcounter{enumi}{3}
        \item go to a party
        \item join a club
        \item give up
      \end{enumerate}
    \item けん：彼女と結婚したいんです。
      \begin{enumerate}
        \setcounter{enumi}{6}
        \item propose marriage
        \item give her a ring
        \item meet her parents
      \end{enumerate}
  \end{itemize}
  
  \begin{solution}
    \begin{enumerate}
      \item 新聞を見たらどうですか。
      \item 先生に相談してたらどうですか。
      \item 履歴書を会社に送ったらどうですか。
      \item パーティーに行ったらどうですか。
      \item サークルを入ったらどうですか。
      \item 諦めたらどうですか。
      \item プロポーズしたらどうですか。
      \item 指輪をあげたらどうですか。
      \item 彼女の両親を会いに行ったらどうですか。
    \end{enumerate}
  \end{solution}
\end{ex}

\begin{ex}[げんき II - 68ページ、IVパートB]
  Give the following people the right suggestion using 〜たらどうですか.
  \begin{enumerate}
    \item 美味しいケーキは食べたいんです。\\
      \textbf{答え：} ケーキ屋に行ったらどうですか。
    \item 安いカメラがほしんです。\\
      \textbf{答え：} ネットで\ruby[j]{調}{しら}べたらどうですか。
    \item ちょっと\ruby[j]{太}{ふと}ったんです。\\
      \textbf{答え：} 運動したらどうですか。
    \item この\ruby[j]{頃}{ごろ}疲れてるんです。\\
      \textbf{答え：} 少し\ruby[j]{休憩}{きゅ|けい}したらどうですか。
    \item 勉強が\ruby[j]{大嫌}{だい|きら}いなんです。\\
      \textbf{答え：} 勉強をゲームとしたらどうですか。
    \item よく寝られないんです。\\
      \textbf{答え：} 本を読んだらどうですか。
    \item 友達ができないんです。\\
      \textbf{答え：} サークルを入ったらどうですか。
    \item お金がないんです。\\
      \textbf{答え：} アルバイトをしたらどうですか。
    \item 彼/彼女がけちで、何もくれないんです。\\
      \textbf{答え：} 彼/彼女と話したらどうですか。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section _toradoudesuka (end)

\section{数え方}%
\label{sec:shu_efang_}
% section shu_efang_

\hlnotea{\ruby[j]{数}{かぞ}え\ruby[j]{方}{かた}}\\
\begin{longtable}{c | c | c | c | c | c | c}
                        & こ（個）                    & さつ（冊）             & ひき（匹）                       & ほん（本）                       & だい（台） & まい（枚） \\
                        & small items                 & bound volumes          & small animal                     & long objects                     & equipment  & flat objects \\
                        \hline
1                       & \underline{いっ}こ          & \underline{いっ}さつ   & \underline{いっ}\hlnotec{ぴき}   & \underline{いっ}\hlnotec{ぽん}   & いちだい   & いちまい \\
2                       & にこ                        & にさつ                 & にひき                           & にほん                           & にだい     & にまい \\
3                       & さんこ                      & さんさつ               & さん\hlnotec{びき}               & さん\hlnotec{ぼん}               & さんだい   & さんまい \\
4                       & よんこ                      & こんさつ               & よんひき                         & よんほん                         & よんだい   & よんまい \\
5                       & ごこ                        & ごさつ                 & ごひき                           & ごほん                           & ごだい     & ごまい \\
6                       & \underline{ろっ}こ          & ろくさつ               & \underline{ろっ}\hlnotec{ぴき}   & \underline{ろっ}\hlnotec{ぽん}   & ろくだい   & ろくまい \\
7                       & ななこ                      & ななさつ               & ななひき                         & ななほん                         & ななだい   & ななまい \\
8                       & \underline{はっ}こ          & \underline{はっ}さつ   & \underline{はっ}\hlnotec{ぴき}   & \underline{はっ}\hlnotec{ぽん}   & はちだい   & はちまい \\
9                       & きゅうこ                    & きゅうさつ             & きゅうひき                       & きゅうほん                       & きゅうだい & きゅうまい \\
\multirow{2}{*}{10}     & \underline{じゅっ}こ        & \underline{じゅっ}さつ & \underline{じゅっ}\hlnotec{ぴき} & \underline{じゅっ}\hlnotec{ぽん} & じゅうだい & じゅうまい \\
                        & \underline{じっ}こ          & \underline{じっ}さつ   & \underline{じっ}\hlnotec{ぴき}   & \underline{じっ}\hlnotec{ぽん}   &            & \\
\hline
\tworow{c}{How}{many}   & \tworow{c}{なんこ/}{いくつ} & なんさつ               & なん\hlnotec{びき}               & なん\hlnotec{ぼん}               & なんだい   & なんまい \\
\hline
Eg.                     & candy                       & book                   & cat                              & pencil                           & computer   & paper \\
                        & tomato                      & magazine               & dog                              & umbrella                         & TV         & plate \\
                        & eraser                      & dictionary             & snake                            & movie                            & car        & T-shirt \\
                        &                             &                        & bottle                           & bicycle
\end{longtable}

% section shu_efang_ (end)

% chapter lecture_8_wu_yue_er_shi_ba_ri_yue_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 9 五月三十日（水曜日）}%
\label{chp:lecture_9_wu_yue_san_shi_ri_shui_yao_ri_}
% chapter lecture_9_wu_yue_san_shi_ri_shui_yao_ri_

\section{number + も / number + しか + negative}%
\label{sec:number_mo_number_shika_negative}
% section number_mo_number_shika_negative

\begin{grammar}[も/しか]
\label{grammar:mo_shika}
  Recall the basic structure of expressing numbers in Japanese.
  \begin{center}
    noun \begin{lrcases} が \\ を \end{lrcases} + number
  \end{center}
  You can add も to the number word when you want to say ``as many as''.

  You can add しか to the number word, and turn the predicate into the negative when you want to say ``as few as'' or ``only''.
\end{grammar}

\begin{eg}
  \begin{enumerate}
    \item 私の母は猫を三匹も\ruby[j]{飼}{か}っています。
    \item 昨日のパーティーには学生が二十人も来ました。
    \item 私は日本語の辞書を一冊しか持っていません。
    \item この会社にはパソコンが二台しかありません。
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{ex}[げんき II - 69ページ、VパートB]
  Describe the activities carried out by メアリーさん and ジョンさん as in the table below using 〜も and 〜しか.
  \begin{center}
  \begin{tabular}{c | c | c | c | c | c}
             & ハムバッカー & 本         & ディーヴィディー & ジュース   & 時間 \\
             \hline
             & 食べました   & 読みました & 持っています     & 飲みました & 寝ます \\
             \hline
    メアリー & 1            & 1          & 50               & 3          & 11 \\
    ジョン   & 4            & 6          & 2                & 1          & 5
  \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item メアリーさんはハムバッカーを一個しか食べません。\\
      ジョンさんはハムバッカーを四個も食べます。

    \item メアリーさんは本一冊しか読みません。\\
      ジョンさんは本を六冊も読みます。

    \item メアリーさんはディーヴィディーを五十枚を持っています。\\
      ジョンさんはディーヴィディを二枚しか持っていません。

    \item メアリーさんはジュースを三本も飲みます。\\
      ジョンさんはジュースを一本しか飲みません。

    \item メアリーさんは十一時間も寝ます。\\
      ジョンさんは五時間しか寝ません。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section number_mo_number_shika_negative (end)

% chapter lecture_9_wu_yue_san_shi_ri_shui_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 10 六月四日（月曜日）}%
\label{chp:lecture_10_liu_yue_si_ri_yue_yao_ri_}
% chapter lecture_10_liu_yue_si_ri_yue_yao_ri_

\section{Volitional Form}%
\label{sec:volitional_form}
% section volitional_form

\begin{grammar}[Volitional Form]
\label{grammar:volitional_form}
  The \hlnoteb{volitional form} of a verb is a less formal, more casual equivalent of ましよう. You can use it to suggest a plan to a close friend, for example.

  The rule around volitional form is as follows:

  \noindent 「る」動詞: Drop the final 〜る and add 〜よう
  \begin{center}
    食べる $\to$ 食べよう
  \end{center}

  \noindent 「う」動詞: Change the final 〜う sound to 〜おう \\
  \begin{aligned}
    行く \quad &$\to$ \quad 行こう & 待つ \quad &$\to$ \quad 待とう \\
    話す \quad &$\to$ \quad 話そう & 読む \quad &$\to$ \quad 読もう \\
    買う \quad &$\to$ \quad 買おう & 死ぬ \quad &$\to$ \quad 死のう \\
    泳ぐ \quad &$\to$ \quad 泳ごう & 取る \quad &$\to$ \quad 取ろう \\
    遊ぶ \quad &$\to$ \quad 遊ぼう & &
  \end{aligned}

  \noindent irregular verbs: \\
  \begin{aligned}
    くる \quad &$\to$ \quad こよう & する \quad &$\to$ \quad しよう
  \end{aligned}

  You can also use volitional plus the question particle が to ask for an opinion in your offer suggestion.
\end{grammar}

\begin{eg}[Basic examples]
  \begin{enumerate}
    \item 明日は授業がないから、今晩、どこがに食べに行こう。
    \item 結婚しよう。
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{eg}[Using が to ask for opinion for an offer]
  \begin{enumerate}
    \item 手伝おうか。
    \item 友達が面白いと言っていたから、この映画を見ようか。
    \item 今度、いつ会おうか。
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{grammar}[Volitional Form + と思っています]
\label{grammar:volitional_form_tosi_tsuteimasu}
  We can use volitional form + と思っています to talk about our determinations.

  We can also we the volitional + と思います, which suggests that the decision to perform the activity is being made \hlnotec{on the spot} at the time of speaking. と思っています, in contrast, tends to suggest what you have \hlnotec{already decided} to do something.
\end{grammar}

\begin{eg}[Volitional Form + と思います]
  \begin{aligned}
    Q&: 一万円あげましょう。何に使いますか。\\
    A&: 漢字の辞書を買おうとお見ます。
  \end{aligned}
\end{eg}

\begin{eg}[Volitional Form + と思っています]
  \begin{aligneg}
    Q&: 両親から一万円もらったんですか。何に使うんですか。\\
    A&: 漢字の辞書を買おうと思っています。
  \end{aligneg}
\end{eg}

\begin{note}
  The verbs in volitional forms and verbs in the present tense convery different ideas when they are used with と思います or と思っています. When you use volitionals, you are talking about your intention. When you use the present tense, you are talking about your prediction.
\end{note}

\begin{eg}[Difference between present and volitional when appended with と思います]
  \begin{aligned}
    &\text{Volitional:} \\
    &日本の会社で働こうとと思います。\\
    &\text{I will/intend to work for a Japanese company.} \\
    &$ $\\
    &\text{Present:} \\
    &日本の会社で働くと思います。\\
    &\text{I think they/I will be working for a Japanese company.}
  \end{aligned}
\end{eg}

\begin{ex}[げんき II - 85ページ、IパートB]
  Create sentences for the following actions using volitional form.
  \begin{enumerate}
    \item drink coffee at a coffee shop \\
      喫茶店でコーヒーを飲もうか。
    \item read magazines in the library \\
      図書館で雑誌を読もうか。
    \item see a movie in town \\
      町で映画を見ようか。
    \item take pictures at school \\
      学校で写真を撮ろうか。
    \item swim in pool \\
      プールに泳ごうか。
    \item buy hamburgers at McDonald's \\
      マックドナルドでハムバッカーを買おうか。
    \item dance at a club \\
      クラブで踊ろうか。
    \item climb a mountain in Nagano \\
      長野に山を登ろうか。
    \item have a barbecue at a park \\
      公園でバビキュにしようか。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section volitional_form (end)

% chapter lecture_10_liu_yue_si_ri_yue_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 11 六月六日（水曜日）}%
\label{chp:lecture_11_liu_yue_liu_ri_shui_yao_ri_}
% chapter lecture_11_liu_yue_liu_ri_shui_yao_ri_

\section{Vocabulary 3}%
\label{sec:vocabulary_3}
% section vocabulary_3

\begin{longtable}{r l l l}
\multicolumn{4}{l}{\hlnotea{名詞 Nouns}} \\
  & インターネット &          & Internet \\
* & え             & 絵       & painting; picture; drawing \\
  & えいがかん     & 映画館   & movie theater \\
  & がいこくじん   & 外国人   & foreigner \\
  & かぐ           & 家具     & furniture \\
  & クラブ         &          & night club \\
  & けいけん       & 経験     & experience \\
  & けっこんしき   & 結婚式   & wedding \\
  & じしん         & 地震     & earthquake \\
  & しめきり       & 締め切り & deadline \\
  & ジャケット     &          & jacket \\
  & しゅうかん     & 習慣     & custom; habit \\
  & ぜいきん       & 税金     & tax \\
  & そつぎょうしき & 卒業式   & graduation ceremony \\
* & そば           &          & \textit{soba}; Japanese buckwheat noodle \\
* & ちず           & 地図     & map \\
  & でんち         & 電池     & battery \\
  & にわ           & 庭       & garden \\
  & はっぴょう     & 発表     & presentation; announcement \\
  & ばんぐみ       & 番組     & broadcast program \\
  & プール         &          & swimming pool \\
  & ペット         &          & pet \\
  & ほけん         & 保険     & insurance \\
* & よてい         & 予定     & schedule; plan; appointment \\
  & りょかん       & 旅館     & Japanese inn \\
* & わりびきけん   & 割引券   & discount coupon \\
\multicolumn{4}{l}{\hlnotea{い - 形容詞}} \\
 & ひろい & 広い & spacious; wide \\
\multicolumn{4}{l}{\hlnotea{う - 動詞}} \\
  & うる           & 売る       & to sell （〜を） \\
  & おろす         & 下ろす     & to withdraw (money) （〜を）; to take down; to unload \\
  & かく           & 描く       & to draw; to paint （〜を） \\
  & さがす         & 探す       & to search; to look for （〜を） \\
* & さそう         & 誘う       & to invite; to entice （〜を） \\
  & しゃべる       & 喋る       & to chat \\
  & つきあう       & 付き合う   & (1) to date (someone) (\textit{person} と) \\
  &                &            & (2) to keep company (\textit{purpose} に) \\
* & つく           & 着く       & to arrive (\textit{place} に) \\
  & ほけんいはいる & 保険に入る & to buy insurance\textsuperscript{*} \\
\multicolumn{4}{l}{\hlnotea{る - 動詞}} \\
*  & きをつける & 気をつける & to be cautious/careful（〜に） \\
*  & しらべる   & 調べる     & to look into (a matter) (\textit{matter} を) \\
   & みえる     & 見える     & to be visible （〜が）\textsuperscript{**} \\
\multicolumn{4}{l}{\hlnotea{irregular verbs}} \\
* & かんこうする   & 観光する & to do sightseeing \\
* & する           &          & to decide on (an item) (\textit{item} に) \\
  & そつぎょうする & 卒業する & to graduate (from...) (\textit{school} を) \\
  & よやくする     & 予約する & to reserve（〜を） \\
\multicolumn{4}{l}{\hlnotea{Adverbs and Other Expressions}} \\
  & いちにちじゅう & 一日中   & all day long \\
* & 〜けど         &          & ..., but; ..., so \\
  & さいきん       & 最近     & recently \\
* & 〜ばん         & 〜番     & number... \\
  & 〜め           & 〜目     & -th \\
  & もういちど     & もう一度 & one more time
\end{longtable}

\noindent \textsuperscript{*} An insurance is a contract, and as the insured, you enter the contract. The unusual one here is not the Japanese vocabulary, but English (and even Mandarin) where it is somewhat misleading to think that you are ``buying'' an insurance, when an insurance is really a contract between the insured (i.e. the ``buyer'') and the insurer (i.e. the insurance company). Perhaps the reason of why we say that we ``buy'' an insurance is because we are purchasing a service.

\noindent \textsuperscript{**} This is really just 見る in its potential form, which would mean ``could be seen'', i.e. to be visible.

% section vocabulary_3 (end)

\section{Volitional Form (Continued)}%
\label{sec:volitional_form_continued}
% section volitional_form_continued

\begin{ex}
  Describe what each of the following person is planning to do using volitional forms.

  \begin{enumerate}
    \item きょうこ (do physical exercise) \\
      きょうこさんは体育運動をしようと思っています。
    \item 山下先生 (quit smoking) \\
      山下先生はタバコをやめようと思っています。
    \item ともこ (go on a diet) \\
      ともこさんはダイエットをしようと思っています。
    \item ジョン (get up early in the morning) \\
      ジョンさんは早く起きようと思っています。
    \item ロバート (practise Japanese all day) \\
      ロバートさんは一日中に日本語を練習しようと思っています。
    \item たけし (eat more vegetables) \\
      たけしさんはもっと野菜を食べようと思っています。
    \item スー (make lots of Japanese friends) \\
      スーさんは日本人の友達をたくさん作ろうと思っています。
    \item けん (look for a job) \\
      けんさんは仕事を探そうと思っています。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section volitional_form_continued (end)

% chapter lecture_11_liu_yue_liu_ri_shui_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 12 六月十一日（月曜日）}%
\label{chp:lecture_12_liu_yue_shi_yi_ri_yue_yao_ri_}
% chapter lecture_12_liu_yue_shi_yi_ri_yue_yao_ri_

\section{〜ておく}%
\label{sec:_teoku}
% section _teoku

\begin{grammar}[〜ておく]
\label{grammar:_teoku}
The て -form of a verb plus the helping verb おく describes an action performed \hlnoteb{in preparation for something}. ておく is often shortened to とく in speech.
\end{grammar}

\begin{eg}
  \begin{enumerate}
    \item 明日試験があるので、今晩勉強しておくます。
    \item 友達が来るから、部屋を掃除しておかなきゃいけません。
    \item ホテルを予約しとくね。
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{ex}[げんき II - 87 ぺージ、III パート A]
  Describe what the people below will do in advance.

  \begin{enumerate}
    \item メアリー　（水と食べ物を買う） \\
      メアリーさんは水と食べ物を買っておきます。
    \item スー　（お金を下ろす）\\
      スーさんはお金を下ろしておきます。
    \item ロバート　（お金を借りる）\\
      ロバートさんはお金を借りておきます。
    \item 山下先生　（うちを売る） \\
      山下先生はうちを売っておきます。
    \item たけしのお母さん　（保険に入る）\\
      たけしのお母さんは保険に入っておきます。
    \item ともこ　（大きい家具を捨てる）\\
      ともこさんは大きい家具を捨てておきます。
    \item たけし　（たくさん食べる）\\
      たけしさんはたくさん食べておきます。
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[げんき II - 88 ページ、III パート B]
  What do you need to prepare for the following situations? Create sentences to describe your preparations using 〜おく.

  \begin{enumerate}
    \item 来週ハワイに行きます。\\
      フライトをもう一回確認しておきます。\\
      行きたい場所をインターネットで調べておきます
    \item 両親が来ます。
      家を掃除しておきます。
    \item デートをします。\\
      面白い恋愛スポットを調べておきます。\\
      適当な服を準備しておきます。
    \item パーティーをします。
      友達が招待しておきます。\\
      パーティー内のイベントを考えておきます。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section _teoku (end)

\section{Using Sentences to Qualify Nouns}%
\label{sec:using_sentences_to_qualify_nouns}
% section using_sentences_to_qualify_nouns

\begin{grammar}[Using Sentences to Qualify Nouns]
\label{grammar:using_sentences_to_qualify_nouns}
  In the phrase 面白い本, the い -adjective 面白い qualifies the noun 本 and tells us what kind of book it is. We can also use sentences to qualify nouns.

  We can use a noun with a qualifier sentence just like any other noun. In other words, a ``qualifier sentence + noun'' combination is just like one big noun phrase. We can put it anywhere in a sentence that has a noun.
\end{grammar}

\begin{eg}[Basic Examples]
  \begin{itemize}
    \item \underline{昨日買った}本
    \item \underline{彼がくれた}本
    \item \underline{机の上にある}本
    \item \underline{日本で買えない}本
  \end{itemize}
\end{eg}

\begin{note}
  Qualifier sentences in the examples above tell us what kind of book we are talking about, just like adjectives. The verbs used in such qualifier sentences are in their short forms, either in the present (as in the 3rd and 4th example) or the past tence (as in 1st and 2nd), and either in the affirmative (1st - 3rd) or in the ngative (4th).

  \hlimpo{Note that} when the subject of the verb, i.e. the person performing the activity, appears inside a qualifier sentence, as in the 2nd example, it is accompanied by the particle が instead of は.
\end{note}

\begin{eg}[Using the qualifier sentence]
  \begin{itemize}
    \item これは\underline{去年の誕生日に彼女はくれた}本です。
    \item 父が\underline{村上春樹が書いた}本をくれました。
    \item \underline{私が一番感動した}映画は「生きる」です。
  \end{itemize}
\end{eg}

\begin{ex}[げんき II - 89 ページ、 IV パート B]
  You are a collector of items associated with world-famous figures. Introduce your collection to your guests.

  \begin{enumerate}
    \item a nunchaku Bruce Lee used \\
      これはブルース・りーが使ったヌンチャクです。
    \item a picture Picasso drew \\
      これはピカソが描いた絵です。
    \item a piano Beethoven played \\
      これはベートーベンが弾いたピアノです。
    \item a jacket Michael Jackson wore \\
      これはマイケル・ジャクソンが着たジャケットです。
    \item a bike Che Guevara rode \\
      これはチェ・ゲバラが乗ったバイクです。
    \item a letter Ghandi wrote \\
      これはガンジーが書いた手紙です。
    \item a movie Kurosawa made \\
      これは黒沢監督作った映画です。
    \item a telephone Bell made \\
      これはベルが作った電話です。
    \item a cap Mao Tse-tung wore \\
      これは毛沢東がかぶった帽子です。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section using_sentences_to_qualify_nouns (end)

% chapter lecture_12_liu_yue_shi_yi_ri_yue_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 13 六月十三日（水曜日）}%
\label{chp:lecture_13_liu_yue_shi_san_ri_shui_yao_ri_}
% chapter lecture_13_liu_yue_shi_san_ri_shui_yao_ri_

I cannot find my handwritten notes so the notes for this lecture will be rather fragmented.

\section{Using Sentences to Qualify Nouns (Continued)}%
\label{sec:using_sentences_to_qualify_nouns_continued}
% section using_sentences_to_qualify_nouns_continued

\begin{ex}[げんき II - 91 ページ、IV パート F]
  Pick the item that you like the most out of the choices given in each question.

  \begin{enumerate}
    \item どの DVD が見たいですか。\\
      \begin{enumerate}
        \item a DVD given to me by my friend
        \item a DVD I borrowed yesterday
        \item a DVD where good-looking men will appear
      \end{enumerate}
      \textbf{私の答え}：昨日借りた DVD が見たいです。
    \item どのレストランに行きましょうか。\\
      \begin{enumerate}
        \item the restaurant that we went to last week
        \item the restaurant that our friend is working as a part-timer
        \item a restaurant that we have never been to
      \end{enumerate}
      \textbf{私の答え}：行ったことがないレストランに行くましょう。
    \item どの人と付き合いたいですか。\\
      \begin{enumerate}
        \item person graduated from Tokyo University
        \item person that has a Porche
        \item person that can play the piano
      \end{enumerate}
      \textbf{私の答え} ：ピアノが弾ける人が付き合いたいです。
    \item どんな町に住みたいですか。\\
      \begin{enumerate}
        \item town with movie theaters
        \item town with nice restaurants
        \item town with low taxes
      \end{enumerate}
      \textbf{私の答え} ：税金が高くない町に住みたいですか。
    \item どんな家に住みたいですか。\\
      \begin{enumerate}
        \item house where there is a swimming pool
        \item house where the garden is spacious
        \item house with an ocean view
      \end{enumerate}
      \textbf{私の答え} ：海が見える家に住みたいです。
    \item ルームメイトを探しています。どの人がいいですか。\\
      \begin{enumerate}
        \item person that likes cooking
        \item person that does not smoke
        \item person that has pets
      \end{enumerate}
      \textbf{私の答え} ：タバコを吸わない人がいいです。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section using_sentences_to_qualify_nouns_continued (end)

% chapter lecture_13_liu_yue_shi_san_ri_shui_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 14 六月十八日（月曜日）}%
\label{chp:lecture_14_liu_yue_shi_ba_ri_yue_yao_ri_}
% chapter lecture_14_liu_yue_shi_ba_ri_yue_yao_ri_

\section{Vocabulary 4}%
\label{sec:vocabulary_4}
% section vocabulary_4

\begin{longtable}{r l l l}
  \multicolumn{4}{l}{\hlnotea{ 名詞 }} \\
  * & えきいん & 駅員 & station attendant \\
  * & おおきさ & 大きさ & size \\
    & おや & 親 & parent \\
    & きまつしけん & 期末試験 & end-of-term examination \\
    & けんきゅう & 研究 & research \\
    & ごみ &  & garbage \\
    & さとう & 砂糖 & sugar \\
    & しょうがくきん & 奨学金 & scholarship \\
    & しんせき & 親戚 & relatives \\
    & すいせんじょう & 推薦状 & letter of recommendation \\
    & だいがくいん & 大学院 & graduate school \\
    & たいふう & 台風 & typhoon \\
    & ひ & 日 & day \\
  * & ファイル & & file; portfolio \\
    & みち & 道 & way; road; directions \\
  * & めざめしどけい & 目覚まし時計 & alarm clock \\
    & & & \\
  \multicolumn{4}{l}{\hlnotea{ い　形容詞 }} \\
    & きたない & 汚い & dirty \\
    & & & \\
  \multicolumn{4}{l}{\hlnotea{ う　動詞 }} \\
    & おこす & 起こす & to wake (someone) up （〜を） \\
    & おごる & & to treat (someone) to a meal \\
    & & & （person に meal を） \\
    & おちこむ & 落ち込む & to get depressed \\
  * & こまる & 困る & to have difficulty \\
    & だす & 出す & to take (something) out; \\
    & & & to hand in (something) （〜を） \\
    & つれていく & 連れて行く & to take (someone) to (a place) \\
    & & & （person を place に） \\
    & なおす & 直す & to correct; to fix （〜を） \\
    & みちにまよう & 道に迷う & to become lost; \\
    & & & to lose one's way \\
  * & みつかる & 見つかる & to be found （〜が） \\
    & むかえにいく & 迎えに行く & to go pick up \\
    & & & （place まで/に person を）\\
    & やくす & 訳す & to translate （source を target に）\\
    & わらう & 笑う & to laugh \\
    & & & \\
  \multicolumn{4}{l}{\hlnotea{る　動詞}} \\
    & アイロンをかける & & to iron (clothes) （〜に）\\
    & あつめる & 集める & to collect （〜を）\\
  * & いれる & 入れる & to put (something) in \\
    & & & （thing を place に）\\
  * & のりおくれる & 乗り遅れる & to miss (a train, bus, etc.)（〜に） \\
    & みせる & 見せる & to show （〜を）\\
    & & & \\
  \multicolumn{4}{l}{\hlnotea{Irregular Verbs}} \\
  * & あさねぼうする & 朝寝坊する & to oversleep \\
    & あんないする & 案内する & to show (someone) around \\
    & & & （place を）\\
    & せつめいする & 説明する & to explain \\
    & むかえにくる & 迎えに来る & to come to pick up \\
    & & & （place まで/に person を) \\
    & & & \\
  \multicolumn{4}{l}{\hlnotea{Adverbs and Other Expressions}} \\
  * & ええと & & well...; let me see... \\
    & きょうじゅうに & 今日中に & by the end of today \\
    & このあいだ & この間 & the other day \\
  * & このぐらい & & about this much （＝これぐらい \\
    & & & /このぐらい/これくらい）\\
    & ごめん & & I'm sorry (casual) \\
    & これから & & from now on \\
  * & しつれいしまう & 失礼します & Excuse me; Sorry to interrupt you \\
    & じぶんで & 自分で & (do something) by oneself \\
    & じゅぎょうちゅうに & 授業中に & in class; during the class \\
    & ほかの & 他の & other
\end{longtable}

% section vocabulary_4 (end)

\section{〜てあげる/くれる/もらう}%
\label{sec:_teageru_kureru_morau}
% section _teageru_kureru_morau

\newthought{In earlier lectures}, we learned about あげる, くれる, and もらう. Here's another use of these words:

\begin{grammar}[〜てあげる/くれる/もらう]
\label{grammar:_teageru_kureru_morau}
  We use the て -form + あげる when we do something for the sake of others, or somebody does something for someone else. We use くれる when somebody does something for us. We use the て -form + もらう to say that we get, persuade, or arrange for, somebody to do something for us. In other words, we ``receive'' somebody's favor.
\end{grammar}

\begin{eg}
  \begin{enumerate}
    \item 私は妹にお金を貸して\underline{あげました}。
    \item 京子さんはトムさんを駅につれっていって\underline{あげました}。\sidenote{There are cases where the verb does not have a place for the beneficiary. In such cases, we can use 〜ために.\\
      例：私は\underline{智子さんの\hlnoteb{ために}}買い物に行きました。
      }
    \item 友達が宿題を手伝って\underline{くれます}。
    \item 親戚がクッキーをおくって\underline{くれました}。\sidenote{Again, if the verb does not have a place for the beneficiary (in this case, `I'), we use 〜のために. \\
        例：けんさんが\underline{私の\hlnoteb{ために}}部屋を掃除してくれました。
      }
    \item 私は友達\underline{に}宿題を手伝って\underline{もらいました}。\sidenote{Sometimes, a もらう sentence simply acknowledges a person's goodwill in doing something for us. E.g., you can say the following, even if you had not actively asked for any assistance. (The sentence is, of course, okay with the ``get somebody to do'' reading.)\\
        例：私は知らない人\underline{に}漢字を読んで\underline{もらえました}。
      }
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{ex}[げんき II - 108 ページ、I パート A]
  Your friend is sick, and you did the following for your friend. Describe them with 〜てあげる.

  \begin{enumerate}
    \item help with his homework \\
      宿題を手伝ってあげました。
    \item correct his paper \\
      レポートを直してあげました。
    \item buy flowers \\
      花を買ってあげました。
    \item take him to the hospital \\
      病院に連れて行ってあげました。
    \item do laundry \\
      洗濯をしてあげました。
    \item clean his room \\
      彼/彼女の部屋を掃除してあげました。
    \item lead him your notebook \\
      ノートを貸してあげました。
    \item send an e-mail to his teacher \\
      彼/彼女の先生にメールをしてあげました。
    \item go to a bank and withdraw money \\
      銀行に行ってお金を下ろしてあげました。
    \item do dishes \\
      \ruby[j]{皿}{さら}を洗ってあげました。
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[げんき II - 111 ページ、I パート G]
  Answer the following questions.
  \begin{enumerate}
    \item 今度の母の日/父の日に何をしてあげようと思いますか。
    \item 子供の特、家族は何をしてくれましたか。
    \item 彼/彼女に何をしてもらいたいですか。
    \item 家族に何をしてもらいたいですか。
    \item 友達が落ち込んでいます。何をしてあげますか。
    \item 病気の時、友達に何をしてもらいたいですか。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section _teageru_kureru_morau (end)

\section{〜ていただけませんか}%
\label{sec:_teitadakemasenka}
% section _teitadakemasenka

\newthought{We will learn} three new ways to make a request. they differ in the degrees of politeness.

\begin{grammar}[〜ていただけませんか]
\label{grammar:_teitadakemasenka}
  \begin{equation*}
    〜て \begin{cases}
      いただけませんか & (polite) \\
      くれませんか     & \\
      くれない？       & (casual)
    \end{cases}
  \end{equation*}
  We use the \hlnoteb{て -form + いただけませんか} to make a polite request (target: nonpeers, strangers).

  The \hlnoteb{て -form + くれませんか} is a request which is roughtly equal in the degree of politeness to ください. くれませんか, of course, comes from the verb くれる (target: host-family).

  We can use the \hlnoteb{て -form + くれない}, or the て -form by itself, to ask for a favor i na very casual way (target: peers).
\end{grammar}

\begin{note}
  いただけませんか comes from いただける, the potential verb of いただく, which means ``to receive (something/favor) from somebody higher up''. We also have くださいませんか, which comes from the verb くださる, which means ``somebody higher up gives me (something/favor)''. ください is historically a truncation of くださいませんか.

  The varaitns of the いただけませんか pattern are listed in what is felt by most native speakers to be the order of decreasing politeness. In addition to these, each verb can be used in the affirmative as well as in the negative.

  \begin{tabular}{l l}
    〜ていただけませんか & （いただける, the potential verb for いただく）\\
    〜てくださいませんか & （くださる）\\
    〜てもらえませんか & （もらえる, the potential verb for もらう）\\
    〜てくれませんか & （くれる）\\
    〜てもらえない？ & （もらえる, in the short form）\\
    〜てくれない？ & （くれる, in the short form）
  \end{tabular}
\end{note}

\begin{ex}[げんき II - 112 ページ、 II パート A]
  Ask these people the following favors.

  \begin{enumerate}
    \item 友達
      \begin{enumerate}
        \item ノートを貸す \\
          ノートを貸してくれない？
        \item 本を返す \\
          本を返してくれない？
        \item 友達を紹介する \\
          友達を紹介してくれない？
        \item 今晩電話する \\
          今晩電話してくれない？
      \end{enumerate}
    \item ホストファミリーのお母さん
      \begin{enumerate}
        \item 六時に起こす \\
          六時に起こしてくれませんか。
        \item 駅に迎えに来る \\
          駅に迎えに来てくれませんか。
        \item お弁当を作る \\
          お弁当を作ってくれませんか。
        \item 宿題を手伝う \\
          宿題を手伝ってくれませんか。
      \end{enumerate}
    \item 先生
      \begin{enumerate}
        \item 文法を説明する \\
          文法を説明していただけませんか。
        \item 推薦状を書く \\
          推薦状を書けていただけませんか。
        \item 英語に訳す \\
          英語に訳していただけませんか。
        \item 作文を直す \\
          作文を直していただけませんか。
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section _teitadakemasenka (end)

% chapter lecture_14_liu_yue_shi_ba_ri_yue_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 15 六月二十五日（月曜日）}%
\label{chp:lecture_15_liu_yue_er_shi_wu_ri_yue_yao_ri_}
% chapter lecture_15_liu_yue_er_shi_wu_ri_ye_yao_ri_

\section{〜といい}%
\label{sec:_toii}
% section _toii

\begin{grammar}[〜といい]
\label{grammar:_toii}
  We can use the \hlnoteb{present tense short form + といいですね (polite)/といいね (casual)} to express our hope that something nice happens. When we say といいですね or といいね, we are wishing for the good luck of somebody other than ourselves.

  To say what we hope for, for our own good, we can use \hlnoteb{といいんですが (polite)} or \hlnoteb{といいんだけど (casual)}. These endings show that the speaker's attitude is more tentative and make the sentence sound more modest.
  \begin{equation*}
    \text{(short, present) } と \begin{lrcases}
      いいですね / いいね。 \\
      いいんですが /いいんだけど。
    \end{lrcases} 
  \end{equation*}
\end{grammar}

\begin{note}
  Note that all these といい sentences mean that you are hoping that something nice \hlnotec{happens}. This means that these patterns cannot be used in cases where you hope to do something nice, which is under your contorl. In such cases, you can usually turn the verb into the potential form.
  \begin{align*}
    \times & 大学に行くといいんですが。\\
    \circ  & 大学に行けるといいんですが。
  \end{align*}
\end{note}

\begin{note}
  If I hope that \hlnotec{you} do something for me, i.e., if I want to make an indirect request, we can use てくれる before といいんですが, as in:
  \begin{equation*}
    スーさんが来てくれるといいんですが。
  \end{equation*}
\end{note}

\begin{ex}[げんき II - 113 ページ、 III パート A]
  Read each person's situation, and express what you hope for him/her.

  \begin{enumerate}
    \item ロバート：明日から旅行に行くんです。
      \begin{enumerate}
        \item It is good weather. \\
          いい天気だといいね。
        \item It is not cold. \\
          寒くないといいですね。
        \item It is fun. \\
          楽しいといいですね。
      \end{enumerate}
    \item スー：日本の大学院に行きたいんです。
      \begin{enumerate}
        \item You can get into a graduate school. \\
          大学院に入れるといいですね。
        \item You can get a scholarship. \\
          \ruby[j]{奨学金}{しょう|がく|きん}が取れるといいですね。
        \item You can do good research. \\
          いい研究ができるといいですね。
      \end{enumerate}
    \item ジョン：宿題を忘れたんです。
      \begin{enumerate}
        \item Your teacher does not collect the homework. \\
          宿題を\ruby[j]{集}{あつ}めないといいですね。
        \item Your teacher does not come to class. \\
          先生がクラスに来ないといいですね。
        \item A typhoon comes and there is no class today. \\
          台風が来て、クラスがなくなるといいですね。
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section _toii (end)

\section{〜時}%
\label{sec:_shi_}
% section _shi_

\begin{grammar}[〜時]
\label{grammar:_shi_}
We use the word 時 to describe \hlnoteb{when} something happens or happened.
\begin{equation*}
  \underarrow{\underline{\text{sentence A } とき}}{\text{time reference}} 、\; \underarrow{\text{\underline{sentence B}}}{\text{main event}}。
\end{equation*}
sentence A always end with a short form, either in the present tense or the past tense, while sentence B uses our regular rules.

\hlnoteb{Using present tense in A}: In this case, the main event happens before or at the same time as the time reference. Rationally, the sentence would mean something like ``While (doing something), the main event happens.''

\hlnoteb{Using past tence in B}: In this case, the main event happens after the time reference. Rationally, the sentence would mean something like ``Once (something is done), the main event happens.''
\end{grammar}

\begin{eg}
  In the first 4 sentences, the main event happens before the time reference, in the next 4, the main event happens at the time reference, and the last 4, the main event happens after the time reference.

  \begin{enumerate}
    \item チベットに行く時、ビザをとります。
    \item チベットに行く時、ビザを取りました。\sidenote{The whole sequence of events of events is shifted to the past by using past tense in sentence B. Note that we still remain the present tense in sentence A.}
    \item 寝る時、コンタクトを取ります。
    \item 出かける時、ドアに鍵をかけました。
    \item 寂しい時、友達に電話します。\sidenote{We can extend the time frame of the time reference by using ている:\\
      例：テレビを見ている時、友達から電話がありました。
      }
    \item 寒い時、頭が痛くなります。
    \item 元気な時、公園を走ります。
    \item 犬が病気の時、病院に連れていきました。
    \item 中国に行った時、ウーロン茶を買います。
    \item 中国に行った時、ウーロン茶を買いました。
    \item 疲れた時、ゆっくりお風呂に入ります。
    \item 宿題を忘れた時、泣いてしまいました。
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{ex}[げんき II - 115 ページ、 IV パート A]
  Describe each situation using 〜時.

  \begin{enumerate}
    \item 眠い - コーヒーを飲む \\
      眠い時、コーヒーを飲みます。
    \item わからない - 友達に質問する \\
      分からない時、友達に質問します。
    \item 日本語で手紙を書く - 山下先生に直してもらう \\
      日本語で手紙を書いた時、山下先生に直してもらいます。
    \item ホームシック - 家に電話する \\
      ホームシックの時、家に電話します。
    \item 友達の家に行く - ケーキを買う \\
      友達の家に行く時、ケーキを買います。
    \item 暇 - テレビを見る \\
      暇な時、テレビを見ます。
    \item 美味しいピザが食べたい - レストランにいく \\
      美味しいピザを食べたい時、レストランに行きます。
    \item 朝寝坊する - タクシーを呼ぶ \\
      朝寝坊した時、タクシーを呼びます。
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[げんき II - 115 ページ、 IV パート B]
  Connect the sentences using 〜時. Pay attention to the tense before 時.

  \begin{enumerate}
    \item 友達が来る - 私の町を案内する \\
      友達が来た時、私の町を案内します。
    \item 寂しい - 友達に電話をする \\
      寂しい時、友達に電話します。
    \item 電車に乗る - 切符を買う \\
      電車に乗る時、切符を買います。
    \item 写真を撮る - 「チーズ」を言う \\
      写真を撮る時、「チーズ」を言いました。
    \item 暇だ - 料理をする \\
      暇な時、料理をします。
    \item 友達が来る - 私の町に案内する \\
      友達が来た時、私の町を案内します。
    \item 寂しい - 友達に電話をする \\
      寂しい時、友達に電話します。
    \item 電車に乗る - 切符を買う \\
      電車に乗る時、切符を買います。
    \item 写真を撮る - 「チーズ」を言う \\
      写真を撮る時、「チーズ」を言いました。
    \item 暇だ - 料理をする \\
      暇な時、料理をします。
    \item ディズニーランドに行く - ミッキー・マウスのぬいぐるみを買った \\
      ディズニーランドに行った時、ミッキー・マウスのぬいぐるみを買いました。
    \item ホームシックだ - 泣く \\
      ホームシックの時、泣きます。
    \item 風を引く - 病院に行く \\
      風を引いた時、病院に行きます。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section _shi_ (end)

% chapter lecture_15_liu_yue_er_shi_wu_ri_yue_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 16 六月二十七日（水曜日）}%
\label{chp:lecture_16_liu_yue_er_shi_qi_ri_shui_yao_ri_}
% chapter lecture_16_liu_yue_er_shi_qi_ri_shui_yao_ri_

\section{〜てすみませんでした}%
\label{sec:_tesumimasendeshita}
% section _tesumimasendeshita

\begin{grammar}[〜てすみませんでした]
\label{grammar:_tesumimasendeshita}
  To apologize for something that we have done, we can use 〜てすみませんでした (polite) or ごめん (casual).

  To apologize for something that we have failed to do, use 〜なくて, along with the short, negative て -form of the verb.
\end{grammar}

\begin{eg}
  \begin{enumerate}
    \item 汚い言葉を使って、すみませんでした。
    \item テートの約束を忘れて、ごめん。
    \item 宿題を持ってこなくて、すみませんでした。
    \item もっと早く言わなくて、ごめん。
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{ex}[げんき II - 116 ページ、 V パート A]
  Make sentences apologizing for the following things using 〜てすみませんでした/〜てごめん.

  \noindent (to your professor)
  \begin{enumerate}
    \item 授業中に話す \\
      授業中に話して、すみませんでした。
    \item 授業中に寝る \\
      授業中に寝て、すみませんでした。
    \item 遅刻する \\
      遅刻して、すみませんでした。
    \item 教科書を持ってこない \\
      教科書を持ってこなくて、すみませんでした。
  \end{enumerate}

  \noindent (to your friend)
  \begin{enumerate}
    \item 夜遅く電話する \\
      夜遅く電話して、ごめん。
    \item 約束を守らない \\
      約束を守らなくて、ごめん。
    \item パーティーに行かない \\
      パーティーに行かなくて、ごめん。
    \item 迎えに行けない \\
      迎えに行けなくて、ごめん。
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section _tesumimasendeshita (end)

% chapter lecture_16_liu_yue_er_shi_qi_ri_shui_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 17 七月九日（月曜日）}%
\label{chp:lecture_17_qi_yue_jiu_ri_yue_yao_ri_}
% chapter lecture_17_qi_yue_jiu_ri_yue_yao_ri_

\section{Vocabulary 5}%
\label{sec:vocabulary_5}
% section vocabulary_5

\begin{longtable}{r l l l}
  \multicolumn{4}{l}{\hlnotea{名詞}} \\
     & おきゃくさん       & お客さん & guest; visitor; client; customer \\
     & おとこ             & 男       & man \\
     & おゆ               & お湯     & hot water \\
     & おんな             & 女       & woman \\
     & かぎ               & 鍵       & lock; key \\
     & かじ               & 火事     & fire \\
     & かみ               & 紙       & paper \\
  *  & きゅうりょう       & 給料     & salary \\
     & コンタクト         &          & contact lenses \\
  *  & さいてい           & 最低     & the lowest; the worst \\
  *  & サラリーマン       &          & salaryman; company employee \\
  *  & ざんぎょう         & 残業     & overtime work \\
     & しゅしょう         & 首相     & prime minister \\
     & ショッピングモール &          & shopping mall \\
     & スプーン           &          & spoon \\
     & たからくじ         & 宝くじ   & lottery \\
     & ちがい             & 違い     & difference \\
     & どうぶつえん       & 動物園   & zoo \\
     & ニュース           &          & news \\
     & パンダ             &          & panda \\
     & ヒーター           &          & heater \\
     & ひげ               & 髭       & beard \\
     & ひみつ             & 秘密     & secreat \\
     & ブーツ             &          & boots \\
     & りょう             & 寮       & dormitory \\
  *  & りょこうがいしゃ   & 旅行会社 & travel agency \\
     &                    &          & \\
  \multicolumn{4}{l}{\hlnotea{い　形容詞}} \\
     & あぶない     & 危ない   & dangerous \\
  *  & うらやましい & 羨ましい & envious \\
  *  & すくない     & 少ない   & a little; a few \\
     & つよい       & 強い     & strong \\
     &              &          & \\
  \multicolumn{4}{l}{\hlnotea{う　動詞}} \\
  *  & えらぶ             & 選ぶ           & to choose; to select（〜を） \\
     & おゆをわかす       & お湯お沸かす   & to boil water \\
     & かみをとかす       & 髪を梳かす     & to comb one's hair \\
     & こむ               & 込む           & to get crowded（〜が） \\
     & たからくじにあたる & 宝くじに当たる & to win a lottery \\
     & ぬぐ               & 脱ぐ           & to take off (clothes)（〜を） \\
     & ひげをそる         & 髭を剃る       & to shave one's beard \\
     &                    &                & \\
  \multicolumn{4}{l}{\hlnotea{る　動詞}} \\
     & いれる       & 入れる     & to make tea, coffee, etc.（〜を）\\
     & うまれる     & 生まれる   & to be born（〜を）\\
     & かぎをかける & 鍵をかける & to lock（〜に）\\
     & たりる       & 足りる     & to be sufficient; to be enough \\
     &              &            & （〜が）\\
  *  & なれる       & 慣れる     & to get used to...（〜に）\\
     &              &            & \\
  \multicolumn{4}{l}{\hlnotea{Irregular Verbs}} \\
     & おいのりする     & お祈りする & to pray（〜に）\\
     & けしょうする     & 化粧する   & to put makeup on \\
  *  & しゅうしょくする & 就職する   & to get a full-time job (at...) \\
     &                  &            & （company に）\\
     & する             &            & to wear small items (necktie, \\
     &                  &            & watch, etc.)（〜を）\\
     & りこんする       & 離婚する   & to get a divorce \\
     &                  &            & \\
  \multicolumn{4}{l}{\hlnotea{Adverbs and Other Expressions}} \\
  *  & おめでとうございます &            & Congratulations! \\
  *  & 〜かな（あ）         &            & I wonder... (casual) \\
  *  & じぶん               & 自分       & oneself \\
  *  & ずいぶん             & 随分       & very \\
  *  & そうか               &            & I see. (casual) \\
  *  & それに               &            & moreover, ... \\
     & たとえば             & 例えば     & for example \\
  *  & 〜にくらべて         & 〜に比べて & compared with... \\
     & 〜によると           &            & according to... \\
  *  & まえ                 & 前         & before... \\
  *  & やっぱり             &            & after all
\end{longtable}

% section vocabulary_5 (end)

\section{〜そうです (I hear)}%
\label{sec:_soudesu_i_hear_}
% section _soudesu_i_hear_

Recall in \cref{grammar:_soudesu} that we encountered 〜そうです as a way to express our feeling from what we see, in the ``seemingly so'' sense. The following is another use of 〜そうです, which, however, is used differently from the previous grammar point. \hlimpo{The two そうです differs not only in their semantics, but also in the form of predicates that they are attached to.}

\begin{grammar}[〜そうです]
\label{grammar:_soudesu2}
To present a ``hearsay report'', we can attach そうです when ``reporting'' after the short form of the verb\sidenote{The そうです of report is robustly invariant. The only forms commonly used are そうです and the more casual そうだ. We do not use the negative そうじゃないです, and the past tense version そうでした.}.
  \begin{alignat*}{2}
    &「日本語の授業は楽しいです。」     && \to 日本語の授業は楽しい\underline{そうです}。 \\
    &「先生はとても親切です。」         && \to 先生はとても親切だ\underline{そうです}。 \\
    &「今日は授業がありませんでした。」 && \to その日は授業がなかった\underline{そうです}。
  \end{alignat*}
  When we use そうです, the reported speech retains the tense and the polarity of the original utterance. We simply turn the predicates into their short forms\sidenote{です after な　形容詞 , or a noun changes to だ , while です after い　形容詞 is left out, but instead of dropping い , we retain it.}.

  You can also use そうです to report on things that you have come to know via people, printed matter or a broadcast. To specify the information source, you can preface a setence with the phrase 〜によると.
\end{grammar}

\begin{note}
  The following is a simple comparison of the two そうです. \\
  \begin{tabular}{l l c l l}
        & & & I hear that... & It looks like... \\
  動詞： & 話す & \to & 話すそうです & - \\
  い - 形容詞： & 寂しい & \to & 寂しいそうです & 寂しそうです \\
  な - 形容詞： & 好きだ & \to & 好きだそうです & 好きそうです \\
  noun + です： & 学生だ & \to & 学生だそうです & -
  \end{tabular}
\end{note}

\begin{eg}
  \begin{enumerate}
    \item 天気予報によると、台風が来るそうです。
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{ex}[げんき II - 129 ページ、 I パート A]\label{eg:genki2_129pg_i_partA}
  You heard the following things from Sue. Report it using 〜そうです.
  \begin{enumerate}
    \item 昨日は暖かかったです。\\
      昨日は暖かかったそうです。
    \item 昨日京都に行って、友達に会いました。\\
      昨日京都に行って、友達に会ったそうです。
    \item 友達は大学院の学生です。\\
      友達は大学院の学生だそうです。
    \item 友達と映画を見に行きました。\\
      友達と映画を見に行ったそうです。
    \item 映画館は込んでいました。\\
      映画館は込んでいたそうです。
    \item 映画はあまり面白くなかったです。\\
      映画はあまり面白くなかったそうです。
    \item その後、一緒に買い物をしました。\\
      その後、一緒に買い物をしたそうです。
    \item 何も買いませんでした。\\
      何も買わなかったそうです。
    \item 昨日は全然英語を話しませんでした。\\
      昨日は全然英語を話さかなったそうです。
  \end{enumerate}
\end{ex}

In informal speech, you can replace そうです with って to quote what we have heard. 

\begin{grammar}[〜って]
\label{grammar:_tsute}
  って is the informal variant of the quotation particle と and follows the short forms in much the same way as と言っていました and そうです.

  You can also use って in place of the quotation particle と before verbs like いう.
\end{grammar}

\begin{eg}
  \begin{enumerate}
    \item メアリー：「今日は忙しいです。明日、試験があるんです。」 $\to$ メアリーさん、今日は忙しいって。明日、試験があるんだって。
    \item 明さんはなんて言ってた？
    \item チョコレートを食べすぎたって言ってた。
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{ex}
  Repeat the exercise from \cref{eg:genki2_129pg_i_partA}, except this time using 〜って.
  \begin{enumerate}
    \item 昨日は暖かかったって。
    \item 昨日京都に行って、友達に会ったって。
    \item 友達は大学院の学生だって。
    \item 友達と映画を見に行ったって。
    \item 映画館は込んでいたって。
    \item 映画はあまり面白くなかったって。
    \item その後、一緒に買い物をしたって。
    \item 何も買わなかったって。
    \item 昨日は全然英語を話さなかったって。
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[げんき II - 130 ページ、 II パート A]
  Report on what Mary and Robert said using 〜って.
  \begin{enumerate}
    \item メアリー
      \begin{enumerate}
        \item I have to study tonight. \\
          今晩勉強をしなきゃって。
        \item Tom and Kyoko are dating. \\
          トムさんと京子さんは今付き合っているだって。
        \item I slept only three hours last night. \\
          昨日は三時間しか寝てないって。
      \end{enumerate}
    \item ロバート
      \begin{enumerate}
        \item Mr. Sato got divorced. \\
          啓さんは離婚したって。
        \item I quit a part-time job. \\
          アルバイトをやめたって。
        \item I have to go back to England in June. \\
          六月イギリスに帰らなきゃだって。
        \item Japan is not dangerous. \\
          日本は危険じゃないって。
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section _soudesu_i_hear_ (end)

% chapter lecture_17_qi_yue_jiu_ri_yue_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 18 七月十一日（水曜日）}%
\label{chp:lecture_18_qi_yue_shi_yi_ri_shui_yao_ri_}
% chapter lecture_18_qi_yue_shi_yi_ri_shui_yao_ri_

\section{〜たら}%
\label{sec:_tara}
% section _tara

\begin{grammar}[〜たら]
\label{grammar:_tara}
たら is one of the several words in Japanese that refer to condition (if) dependence. When we say ``A たら B,'' we mean that ``B is valid, contingent on the fulfillment of A.'' That is to say, the event, action, or situation in B is realized if and when the condition A is met.

The initial た in たら comes from the short form past tense endings of predicates.

\begin{tabular}{l l l l l}
 &  &  & affirmative & negative \\
動詞： & 読む & $\to$ & 読んだら & 読まなかったら \\
い　形容詞：& 易しい & $\to$ & 易しかったら & 易しくなかったら \\
な　形容詞：& 静かだ & $\to$ & 静かだったら & 静かじゃなかったら \\
名詞 + です：& 休みだ & $\to$ & 休みだったら & 休みじゃなかったら
\end{tabular}

Sometimes, the clause before たら describes a \textit{possible} condition and the clause after it the consequence which \textit{then} follows. Whether or not the condition is actually met is largely an open issue with this set of sentences.

Sometimes, the たら clause describes a very \textit{probable} condition, and the second clause describes the event that will take place \textit{as sson as} the situation is realized. With this type of sentence, たら simply arranges future events and activities in a temporal sequence.

Finally, the たら clause can describe a condition that is unreal and contrary to fact. With this type sentence, you express a purely hypothetical condition and its probable result.
\end{grammar}

\begin{warning}
  Note that when we say ``A たら B,'' we cannot express a sequence of events in which B occurs before A; B can only take place at the time A comes true or later. We cannot, therefore, use たら to describe an ``if'' sentence like the following.
  \begin{center}
    $\times$ 来週試験があったら、今度の週末は勉強したほうがいいですよ。 
  \end{center}
\end{warning}

\begin{note}
  Throughout the uses of the たら conditional clauses discussed here, one thing remains consistent: A たら B can only describe a conditional dependency that holds \textit{naturally} between A and B. We cannot describe with たら an ``if'' dependency of the ``B even if A'' type, where B holds \textit{in spite of} A.
  \begin{center}
    $\times$ あなたが結婚したかったら、私は結婚しません。
  \end{center}
\end{note}

\begin{eg}
  \begin{enumerate}
    \item 日本に行ったら、着物を買います。
    \item 天気がよかったら、散歩に行きます。
    \item 山下先生にあったら、そのことを聞こうと思います。
    \item 日本人だったら、この言葉を知っているでしょう。
    \item 宝くじに当たったら、アムネスティにお金を送ります。
    \item 今晩、うちに帰ったら、電話します。
    \item 宿題を終わったら、遊びに行きましょう。
    \item 私が猫だったら、一日中寝ているでしょう。
    \item お金があったら、車を買うんですけど。
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{ex}[げんき II - 131 ページ、 III パート B]
  Change the cues on the LHS into たら clauses, and choose the appropriate phrases to follow them through from the RHS, and make sentences.
  \begin{tabular}{l c @{\hskip 2cm} c l}
  太る & ・ & ・ & 掃除します。\\
  動物園に行く & ・ & ・ & どこにもいけません。\\
  宿題を終わらない & ・ & ・ & 買おうと思っています。 \\
  寒い & ・ & ・ & ダイエットをしなきゃいけません。\\
  カメラが高くない & ・ & ・ & 薬を買っておきます。\\
  友達が病気だ & ・ & ・ & パンダが見られます。\\
  部屋をきれいじゃない & ・ & ・ & お茶を入れてください。\\
  お客さんが来る & ・ & ・ & ヒーターをつけたほうがいいですよ。
  \end{tabular}

  \noindent \textbf{答え：} \\
  \begin{enumerate}
    \item 太ったら、ダイエットをしなきゃいけません。
    \item 動物園に行ったら、パンダが見られます。
    \item 宿題を終わらなかったら、どこにもいけません。
    \item 寒かったら、ヒーターをつけたほうがいいですよ。
    \item カメラが高くなかったら、買おうと思っています。
    \item 友達が病気だったら、薬を買っておきます。
    \item 部屋をきれいじゃなかったら、掃除します。
    \item お客さんが来たら、お茶を入れてください。
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[げんき II - 132 ページ、 III パート C]
  Make sentences and answers using 〜たら for the following situations.
  \begin{enumerate}
    \item 卒業する
      \begin{itemize}
        \item[Q: ] 卒業したら、何をしますか。
        \item[A: ] 卒業したら、どこかに旅行します。
      \end{itemize}
    \item お金がない
      \begin{itemize}
        \item[Q: ] お金がなかったら、どうしますか。
        \item[A: ] お金がなかったら、当然働いて行きます。
      \end{itemize}
    \item 日本語が上手になる
      \begin{itemize}
        \item[Q: ] 日本語が上手になったら、何をしますか。
        \item[A: ] 日本語が上手になったら、小説を読もうと思っています。
      \end{itemize}
    \item 男 / 女だ
      \begin{itemize}
        \item[Q: ] 女だったら、何をしますか。
        \item[A: ] 女だったら、スカートを履いてみます。
      \end{itemize}
    \item 先生だ
      \begin{itemize}
        \item[Q: ] 先生だったら、何をしますか。
        \item[A: ] 先生だったら、もっと真剣に生徒を教育してあげます。
      \end{itemize}
    \item 彼 / 彼女が他の人と付き合う
      \begin{itemize}
        \item[Q: ] 彼女が他の人と付き合ったら、どうしますか。
        \item[A: ] 彼女が他の人と付き合ったら、落ち込みます。\sidenote{そんな人はいらないわ。。。}
      \end{itemize}
    \item 宝くじに当たる
      \begin{itemize}
        \item[Q: ] 宝くじに当たったら、どうしますか。
        \item[A: ] 宝くじに当たったら、今日の晩ご飯ご馳走させます。
      \end{itemize}
    \item 買い物の時、お金がな足りない
      \begin{itemize}
        \item[Q: ] 買い物の時、お金が足りなかったら、どうしますか。
        \item[A: ] 足りなかったら、銀行に行って、お金を下ろします。
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section _tara (end)

\section{〜なくてもいいです}%
\label{sec:_nakutemoiidesu}
% section _nakutemoiidesu

\begin{grammar}[〜なくてもいいです]
\label{grammar:_nakutemoiidesu}
To describe what you \textit{do not necessarily need to do}, take a negative sentence in the short form, drop the final い of ない, and add くてもいいです. なくて is the negative て -form, which we studied in an earlier lesson.
\begin{center}
  〜ない $\to$ 〜なくてもいいです
\end{center}
\end{grammar}

\begin{eg}
  \begin{enumerate}
    \item 靴を脱がなくてもいいです。
    \item プレセントは高くなくてもいいです。
  \end{enumerate}
\end{eg}

% section _nakutemoiidesu (end)

% chapter lecture_18_qi_yue_shi_yi_ri_shui_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 19 七月十六日（月曜日）}%
\label{chp:lecture_19_qi_yue_shi_liu_ri_yue_yao_ri_}
% chapter lecture_19_qi_yue_shi_liu_ri_yue_yao_ri_

\section{〜なくてもいいです (Continued)}%
\label{sec:_nakutemoiidesu_continued}
% section _nakutemoiidesu_continued

\begin{eg}[げんき II - 132 ページ、 IV パート A]
  John does not have to do the following things. Make sentences using 〜なくてもいい.

  \begin{enumerate}
    \item 土曜日に
      \begin{enumerate}
        \item need not memorize vocabulary \\
          単語を覚えなくてもいい
        \item need not practice kanji \\
          漢字を練習しなくてもいい
        \item need not speak Japanese \\
          日本語を喋らなくてもいい
        \item need not get up early in the morning \\
          早く起きなくてもいい
        \item need not go to school \\
          学校に行かなくてもいい
      \end{enumerate}
    \item ホームステイに
      \begin{enumerate}
        \item need not wash dishes \\
          洗い物を洗わなくてもいい
        \item need not do laundry \\
          洗濯をしなくてもいい
        \item need not cook \\
          料理をしなくてもいい
        \item need not clean his own room \\
          部屋を掃除しなくてもいい
        \item need not come home early \\
          家に帰らなくてもいい
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{eg}

% section _nakutemoiidesu_continued (end)

\section{〜前に/〜てから}%
\label{sec:_qian_ni_tekara}
% section _qian_ni_tekara

\begin{grammar}[〜前に/〜てから]
\label{grammar:_qian_ni_tekara}
  We can use the present tense short form and 前に to describe the event \textit{before} which something happens. The verb that precedes 前に is always in the present tense, whether the tense of the overall sentence is in the present tense or in the past tense.

  \begin{center}
    verb A (short present) + 前に verb B
  \end{center}

  To describe an event after which another thing happens, you can use the て -form of a verb + から \sidenote{An ``A てから B'' sentence can also describe the state of B that has held true \textit{since } the event A\\
  例：猫が死んでから、とても寂しいです。}.

  \begin{center}
    verb A + てから verb B
  \end{center}
\end{grammar}

\begin{eg}
  \begin{enumerate}
    \item 国に帰る前に、もう一度東京に行きます。
    \item 日本に来る前に、一学期日本語を勉強しました。
    \item 勉強してから、友達に手紙を書きました。
    \item けんさんが来てから、食べましょう。
  \end{enumerate}
\end{eg}

\begin{ex}[げんき II - 136 ページ、 VI パート A]
  Given the following sequence of events, make two sentences; one using 〜てから, and another using 〜前に.
  \begin{enumerate}
    \item 靴を脱ぐ - 部屋に入る
      \begin{itemize}
        \item 靴を脱いでたら、部屋に入ります。
        \item 部屋を入る前に、靴を脱ぎます。
      \end{itemize}
    \item 歯を磨く - 髪を梳かす
      \begin{itemize}
        \item 歯を磨いてから、髪を梳かします。
        \item 髪を梳かす前に、歯を磨きます。
      \end{itemize}
    \item \ruby[j]{髭}{ひげ}を\ruby[j]{剃}{そ}る - 顔を洗う
      \begin{itemize}
        \item 髭を剃ってから、顔を洗います。
        \item 顔を洗う前に、髭を剃ります。
      \end{itemize}
    \item コンタクトをつける - 化粧する
      \begin{itemize}
        \item コンタクトをつけてから、化粧します。
        \item 化粧する前に、コンタクトをつきます。
      \end{itemize}
    \item 鍵をかける - 家から出かける
      \begin{itemize}
        \item 鍵をかけてから、家から出かけます。
        \item 家から出かける前に、鍵をかけます。
      \end{itemize}
    \item お\ruby[j]{湯}{ゆ}を\ruby[j]{沸}{わ}かす - お茶を入れる
      \begin{itemize}
        \item お湯を沸かしてから、お茶を入れます。
        \item お茶を入れる前に、お湯を沸かします。
      \end{itemize}
    \item お祈りする - 寝る
      \begin{itemize}
        \item お祈りしてから、寝ます。
        \item 寝る前に、お祈りします。
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{ex}

% section _qian_ni_tekara (end)

% chapter lecture_19_qi_yue_shi_liu_ri_yue_yao_ri_ (end)

\chapter{Lecture 20 七月二十三日（月曜日）}%
\label{chp:lecture_20_qi_yue_er_shi_san_ri_yue_yao_ri_}
% chapter lecture_20_qi_yue_er_shi_san_ri_yue_yao_ri_

\section{〜みたいです}%
\label{sec:_mitaidesu}
% section _mitaidesu

\begin{grammar}[〜みたいです]
\label{grammar:_mitaidesu}
  みたいです follows a noun and expresses the idea that something or somebody \textit{resembles} the thing or the person described by the noun. The resemblance noted is usually in terms of external characteristics, but not necessarily so\sidenote{We can use みたいです about ourselves, when we are not clear about the situation we are in.\\
  例：財布を忘れたみたいです。}.

  みたいです can also follow a verb\sidenote{みたいです can also follow adjectives, but it is far more common to use そうです with adjectives.} and expresses the idea that something ``appears to be the case.'' It can follow the short form of the present tense and the past tense, both in the affirmative and in the negative.

  \begin{center}
    verb $+$ みたいです
  \end{center}
\end{grammar}

\begin{eg}
  \begin{enumerate}
    \item 父はカーネルおじさんみたいです。
    \item あの人はゴリラみたいです。
    \item 雨が降ったみたいです。
    \item あの人はお腹が空いているみたいです。
    \item あの人は昨日の夜寝なかったみたいです。
    \item 先生は明日学校に来ないみたいです。
  \end{enumerate}
\end{eg}

% section _mitaidesu (end)

% chapter lecture_20_qi_yue_er_shi_san_ri_yue_yao_ri_ (end)

\chapter*{Appendix}%
\addcontentsline{toc}{chapter}{Appendix}
\label{chp:appendix}
% chapter appendix

\makeatletter
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[RO]{\textsl{\@title} \enspace \thepage}
\fancyhead[LE]{\thepage \enspace \textsl{Appendix }}
\makeatother

\section*{日の読み方}%
\addcontentsline{toc}{section}{日の読み方}
\label{sec:ri_nodu_mifang_}
% section ri_nodu_mifang_

\begin{fullwidth}
\begin{tabular}{c c c c c c c}
日曜日                          & 月曜日                        & 火曜日                          & 水曜日                            & 木曜日                        & 金曜日                          & 土曜日 \\
                                & 1                             & 2                               & 3                                 & 4                             & 5                               & 6 \\
                                & ついたち                      & ふつか                          & みっか                            & よっか                        & いつか                          & むいか \\
7                               & 8                             & 9                               & 10                                & 11                            & 12                              & 13 \\
なのか                          & ようか                        & ここのか                        & とうか                            & \scriptsize{ じゅういちにち } & \scriptsize{ じゅうににち }     & \scriptsize{ じゅうさんにち } \\
14                              & 15                            & 16                              & 17                                & 18                            & 19                              & 20 \\
\scriptsize{ じゅうよっか }     & \scriptsize{ じゅうごにち }   & \scriptsize{ じゅうろくにち }   & \scriptsize{ じゅうしちにち }     & \scriptsize{ じゅうはちにち } & \scriptsize{ じゅうくにち }     & はつか \\
21                              & 22                            & 23                              & 24                                & 25                            & 26                              & 27 \\
\scriptsize{ にじゅういちにち } & \scriptsize{ にじゅうににち } & \scriptsize{ にじゅうさんいち } & \scriptsize{ にじゅうよっか }     & \scriptsize{ にじゅうごにち } & \scriptsize{ にじゅうろくにち } & \scriptsize{ にじゅうしちにち } \\
28                              & 29                            & 30                              & 31 \\
\scriptsize{ にじゅうはちにち } & \scriptsize{ にじゅうくにち } & \scriptsize{ さんじゅうにち }   & \scriptsize{ さんじゅういちにち }
\end{tabular}
\end{fullwidth}

% section ri_nodu_mifang_ (end)

\section*{\ruby[j]{数}{かぞ}え\ruby[j]{方}{かた}}%
\addcontentsline{toc}{section}{\ruby[j]{数}{かぞ}え\ruby[j]{方}{かた}}
\label{sec:shu_efang_}
% section shu_efang_

\begin{fullwidth}
\begin{longtable}{c | c | c | c | c | c | c}
                        & こ（個）                    & さつ（冊）             & ひき（匹）                       & ほん（本）                       & だい（台） & まい（枚） \\
                        & small items                 & bound volumes          & small animal                     & long objects                     & equipment  & flat objects \\
                        \hline
1                       & \underline{いっ}こ          & \underline{いっ}さつ   & \underline{いっ}\hlnotec{ぴき}   & \underline{いっ}\hlnotec{ぽん}   & いちだい   & いちまい \\
2                       & にこ                        & にさつ                 & にひき                           & にほん                           & にだい     & にまい \\
3                       & さんこ                      & さんさつ               & さん\hlnotec{びき}               & さん\hlnotec{ぼん}               & さんだい   & さんまい \\
4                       & よんこ                      & こんさつ               & よんひき                         & よんほん                         & よんだい   & よんまい \\
5                       & ごこ                        & ごさつ                 & ごひき                           & ごほん                           & ごだい     & ごまい \\
6                       & \underline{ろっ}こ          & ろくさつ               & \underline{ろっ}\hlnotec{ぴき}   & \underline{ろっ}\hlnotec{ぽん}   & ろくだい   & ろくまい \\
7                       & ななこ                      & ななさつ               & ななひき                         & ななほん                         & ななだい   & ななまい \\
8                       & \underline{はっ}こ          & \underline{はっ}さつ   & \underline{はっ}\hlnotec{ぴき}   & \underline{はっ}\hlnotec{ぽん}   & はちだい   & はちまい \\
9                       & きゅうこ                    & きゅうさつ             & きゅうひき                       & きゅうほん                       & きゅうだい & きゅうまい \\
\multirow{2}{*}{10}     & \underline{じゅっ}こ        & \underline{じゅっ}さつ & \underline{じゅっ}\hlnotec{ぴき} & \underline{じゅっ}\hlnotec{ぽん} & じゅうだい & じゅうまい \\
                        & \underline{じっ}こ          & \underline{じっ}さつ   & \underline{じっ}\hlnotec{ぴき}   & \underline{じっ}\hlnotec{ぽん}   &            & \\
\hline
\tworow{c}{How}{many}   & \tworow{c}{なんこ/}{いくつ} & なんさつ               & なん\hlnotec{びき}               & なん\hlnotec{ぼん}               & なんだい   & なんまい \\
\hline
Eg.                     & candy                       & book                   & cat                              & pencil                           & computer   & paper \\
                        & tomato                      & magazine               & dog                              & umbrella                         & TV         & plate \\
                        & eraser                      & dictionary             & snake                            & movie                            & car        & T-shirt \\
                        &                             &                        & bottle                           & bicycle
\end{longtable}

% section shu_efang_ (end)

% chapter appendix (end)

\nobibliography*
\bibliography{bibliography}

\printindex
\end{document}
